<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<body>
<Informacion xmlns='http://www.w3.org/1999/xhtml' >

<style type='text/css'>
	
@charset 'utf-8';

table{
	border: 1px black solid;
	border-radius: 5px;
	min-width: 400px;
	font-family: Helvetica,Arial;
	margin-top: 10px;
	margin-right: 40px;
	margin-bottom: 10px;
	margin-left: 40px;
	} 

table td{
	padding:7px;
    text-align:justify;
	}

.tablas_corpus { 
	font-family: Arial, Helvetica, sans-serif;
	line-height:25px;
	float:left;
	}

.tablas_corpus table{
	font-family: 'Lucida Sans Unicode', 'Lucida Grande', Sans-Serif;
	font-size: 14px;
	text-align: left;
	border-top-style: none;
	border-right-style: none;
	border-bottom-style: none;
	border-left-style: none;
	}

.tablas_corpus th {
	font-size: 13px;
	font-weight: normal;
	padding: 8px;
	background: #b9c9fe;
	color: #039;
	border: 1px solid #FFFFFF;
	}

#campos{
    text-align:center;
    font-weight: bold;
    color: #4646C1;
	}

.tablas_corpus td {
	padding: 8px;
	background: #e8edff;
	color: #4E4E4E;
	border: 1px solid #fff;
	}

.tablas_corpus tr:hover td { 
	background: #d0dafd; 
 	}

h1 {
	color: #666666;
 	font-family: Helvetica Neue, Arial, Helvetica, sans-serif;
	letter-spacing: -1px;
	text-decoration: none; 
	text-shadow: 2px 2px #fff, 0 0 #0e0e0e, 3px 4px 2px #e3e3e3; 
	text-transform: none; 
	word-spacing: -2px;
	}

.titulo{
	width: 1000px;
	height: 50px;
	margin-left: auto;
	margin-right: auto;
	background-color: #BDDDF2;
	text-align: center;
	vertical-align: middle;
	line-height: 50px;
	border-radius: 26px 26px 26px 26px;
	}

resultados{
	float: right;
	padding-right: 100px;
    font-weight: bold;
	margin-top: 40px;
	margin-bottom: 10px;
	}

</style>
<div class='titulo'> <center><h1> INAOE CORPUS </h1></center> </div>
<resultados> Resultados = 269</resultados>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La métodología empleada en la elaboración de esta investigación fue:
La investigación se inicio en el calendario 1999 B, con el uso de los Software
Funpol y Cónicas, como prototipos.
En el calendario 2002 B, se elaboro el nuevo Software, corrigiendo las fallas
observadas en los prototipos utilizados.
Se uso el Software en ese Semestre.
Se empleo la métodología de la INVESTIGACIÓN ACCIÓN[7].
Se recuperaron las clases por medio de videos, como herramienta para
levantar el REGISTRO DE LA PRÍCTICA DOCENTE[8], en caso de que fuera
necesaria una revisión a fondo.
En cada clase se tomaron notas de la interacción del software con los
alumnos, para detectar errores, o interfaces poco manejables.
También se tomaron notas de las innovaciones necesarias al programa.
Después de la aplicación del software, y con base a las notas obtenidas se
hicieron los cambios y correcciones necesarias al programa.
La nueva versión del Software, se utilizo en un semestre mas, de la misma
manera anterior.
Se corrigieron los errores, y se implementaron las mejoras, para obtener esta
última versión
Nota: Este proceso puede ser llevado iterativamente, hasta alcanzar el grado de
madurez deseado.
El calendario A, es el semestre que inicia en Marzo, y el B es el que inicia en
Septiembre</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Tipo de Investigación
Correlacional simple, ya que permiten relacionar o asociar variables

Diseño de Investigación
Teniendo en cuenta la naturaleza del problema, objetivos e hipótesis es un diseño
no experimental, transversal.
Población y Muestra
- Población
La población de nuestra investigación estará conformada por 1471 estudiantes
matriculados en la Facultad de Ciencias de la Educación y Humanidades de la
Universidad Nacional de la Amazonía Peruana en el año 2007.
- Muestra
Tamaño de muestra
Para determinar el tamaño de muestra por los elementos del estudio se aplicará
la siguiente fórmula para población finita.
Procedimientos, Técnicas e Instrumento de Recolección de Datos.
1. Los procedimientos que se tuvo en cuenta para el recojo de la información
fue de la siguiente manera.
* De la Oficina General de Asuntos Académicos se recogió los datos
de los estudiantes matriculados en el semestre académico antes
mencionado.
* Se seleccionó una muestra aleatoria, del total de la población
teniendo en cuenta que todos los integrantes de la población tengan
las mismas oportunidades de formar parte de la muestra.
* Se solicitó el permiso a la Facultad de Ciencias de la Educación y
Humanidades, para programar una reunión con los integrantes de la
muestra, una vez coordinado con la facultad la reunión, se procedió
a convocarlos mediante una invitación formal, indicando en ella la
fecha, hora, y lugar.
* El día de la reunión, se explicó a los integrantes de la presente
muestra los motivos de su participación, los objetivos del trabajo,
además de absorber las dudas, sugerencias y comentarios que
tuvieron con relación a la ejecución del presente proyecto, además
de explicar y entregar un acta de compromiso en donde nos
comprometíamos los investigadores a no perjudicar la vida y salud
integral de cada uno de ellos.
En caso de que algún integrante de la muestra no quiso participar,
se procedió a escoger al azar a otro alumno de la relación total,
para completar la cantidad de estudiantes requeridos para nuestra
muestra.
* En esta reunión también se coordinó la fecha, hora y lugar para el
desarrollo del cuestionario de preguntas, teniendo en cuenta el
cronograma de actividades programado en el presente proyecto.
* El día, hora y lugar coordinado con anterioridad, se procedió a la
aplicación del cuestionario de preguntas a los integrantes de la
muestra, aplicando en todo momento el cumplimiento de las
normas estipuladas sobre la PROTECCION DE LOS DERECHOS
HUMANOS.
* Una vez terminada la aplicación de cuestionario de preguntas se
agradeció a los participantes por el apoyo a la recolección de datos
del presente proyecto de investigación.
La técnica que se utilizó en la investigación fue la encuesta porque
consideramos que esta técnica nos permitió recoger la información requerida
por los investigadores. Asimismo nos permitió contar con una relación directa
con los participantes. El instrumento que se utilizó fue un cuestionario,
orientada al uso de Internet.
Para la variable rendimiento se usó la técnica del análisis documental
utilizando como instrumento una Ficha de Consolidación de resultados de la
Facultad de Ciencias de la Educación y Humanidades, que sirvió para el acopio
de los promedios ponderados semestral de los estudiantes.
Procesamiento de la información
Para el procesamiento de la información se utilizó programas computarizados
como el SPSS 15.0 (Programa estadístico) y el Excel (Hoja de Cálculo), los
cuales nos permitieron una revisión y verificación de los datos obtenidos con los
instrumentos utilizados en la presente investigación.
Para el análisis e interpretación de los datos se utilizó las medidas de resumen,
para verificar nuestra hipótesis se hará uso de medidas de asociación teniendo en
cuenta la naturaleza de las variables de estudio. (Prueba estadística no
paramétrica Ji Cuadrada con un = 0.05)
ASPECTO ÉTICO
1. Participación de los sujetos de la muestra
La participación de los sujetos de la muestra se dio de manera voluntaria,
seleccionados al azar simple. Se informó a los estudiantes que la participación
y permanencia en el proceso de investigación es voluntaria, ningún alumno (a)
de la muestra fue retenido en el grupo contra su voluntad, ni fue perjudicado
y/o sancionado por la decisión que tomó.
2. Proceso de consentimiento informado (opcional)
Los participantes se informaron sobre los objetivos, procedimientos y
utilización de los resultados de la investigación.
3. Reclutamiento de los participantes al estudio (opcional)
4. Confidencialidad de la información obtenida
La información obtenida mediante la administración de las encuestas
realizadas a los estudiantes de la Facultad de la Educación y Humanidades de
la Universidad Nacional de la Amazonía Peruana, fue anónima y utilizadas
sólo con criterios estrictamente estadísticos. Al término del procesamiento de
la información (encuesta), estas fueron incineradas.
5. Consecuencias de la participación en la investigación (opcional)</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Primera etapa:
Acopio, compilación ykíición textual del material informativo proveniente de diversas
fuentes audiovisuales.
Porcentaje de tibdo: 20%
Segunda etapa:
Digitalización y retoque de las imágenes provenientes de libros, revistas e Internet.
Porcentaje de trabajo: 10%
AI final de esta etapa se contó con 40 imágenes referentes al proceso genético. Se
capturaron y editaron aproximadamente 10 cuartillas de información textual.
Tercera etapa:
Generación de gráficas en 3D de ácidos nucleicos y aminoácidos esenciales.
Porcentaje de trabajo: 20%
Al final de esta etapa se coartaron con 725 imhgenes que contienen g-rhficas en 3D.
Cuarta etapa:
Desarrollo de secuencias de animaciones acerca de ios ácidos nucleicos y los procesos
de replicwión, transcripción y transducción del ADN.
Cantidad de animaciones: 5
Porcentaje de trabajo: 20%
Quiuta tipa:
Desarrollo del programa interactivo donde el usuario podrá crear una molécula en 3D
a partir de una secuencia de ADN o viceversa (2 opciones), y el resto de los módulos.
Porcentaje de trabajo: 30%</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Para diseñar el robot virtual se tomó de base la metodología de Russell (2002).
Ya que es uno de los autores que más a escrito e investigado sobre Agentes
Inteligentes y es seguidor de los avances e investigaciones de A.L.I.C.E. (Artificial
Linguistic Internet Computer Entity), quien es uno de los mejores "chatbot" , fáciles
de utilizar e implementar, su arquitectura se basa en dos módulos principales el
intérprete del lenguaje y almacen de datos en AIML. Para nuestro proyecto
A.L.I.C.E. es la base de la cual partimos para desarrollar nuestro sistema.
Para desarrollar el agente inteligente conversacional tomaremos como base la
metodología planteada por Russell (2002). Dicha metodología define los
siguientes pasos:
1.- Recopilar la información del tema a tratar. En esta etapa se investiga la
manera en que actualmente se lleva acabo el análisis vocacional, las teorías que
existen actualmente y la bibliografía que soporta el tema de orientación
vocacional.
2.- Diseñar el diálogo. En base a la información que se obtuvo en la recopilación
de la información se establecen las preguntas y expresiones que el usuario puede
hacerle al robot virtual, así como las respuestas que el sistema debe proporcionar.
3.- Crear el código AIML. En esta se utilizan las instrucciones y sintaxis del
lenguaje de programación que permite diseñar robots virtuales que en este caso
es el lenguaje AIML.
4.- Probar la interfaz con el diálogo. En este paso se realizan las pruebas del
robot el cual entabla diálogo con los usuarios.
5.- Terminar la interfaz. Se termina la interfaz después de realizar las pruebas y
mejoras en cada diálogo.
6.- Mantenimiento de acuerdo al análisis de los resultados de las conversaciones.
La base de conocimiento del robot se tiene que estar alimentando de información
como parte importante del desarrollo del robot. Entre más información almacene
mayor será su desempeño.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>En este capítulo se proponemos una metodología para la recuperación de imágenes mediante memorias asociativas ab extendida.
La metodología que empleamos en esta tesis, hace uso de la característica local del ruido, por medio de la cual se aísla la parte afectada y reconoce por medio de las áreas no afectadas. 
Para resolver el problema con esta metodología lo dividimos en dos fases de tres etapas cada una. En la primera fase o fase de aprendizaje preprocesamos en la primera etapa,
según sea la imagen en niveles de gris o color; en la segunda etapa aplicamos el esquema de reducción para obtener vectores de rasgos que la identifiquen y por último
la tercera etapa que consta del entrenamiento de las memorias asociativas, este procedimiento lo repetimos tantas veces como patrones queramos almacenar, tal como se muestra en la Figura. 3.1
Para la segunda fase o fase de recuperación preprocesamos la imagen en niveles de gris
o color según sea el caso; en la segunda etapa aplicamos el esquema de reducción para
obtener vectores de rasgos que la identifiquen , en la tercera etapa recuperamos por
medio de la memoria asociativa y por ultimo utilizamos un sistema de votación, como
se ilustra en la Figura 3.2.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Metodología
1. Investigación y redacción del Estado del arte.
2. Definición de los requerimientos de la Suite BPM
2.1 Identificación de Requerimientos Funcionales.
2.2 Identificación de Requerimientos No Funcionales.
6
3. Diseño y Construcción de la Suite BPM.
2.3 Diseño de la arquitectura.
2.4 Desarrollo de componentes.
4. Evaluación de los objetivos de la investigación
4.1 Selección de procesos a modelar.
4.2 Modelado de procesos seleccionados.
4.3 Revisión del cumplimiento de los Requerimientos Funcionales.
5. Análisis e interpretación de resultados y redacción de conclusiones.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Para la realización de este proyecto se siguieron una serie de pasos, los cuales se 
describen a continuación: 
"Investigación documental 
Consiste en buscar información acerca de las tecnologías relacionadas con el 
desarrollo de la arquitectura propuesta, principalmente artículos, así como 
libros de actualidad, en el caso de los artículos la mayor fuente de consulta fue 
la biblioteca digital ACM, así como artículos creados por empresas de 
renombre como IBM, Microsoft y organismos independientes como Apache 
Group, OASIS, entre otros. 
"Diseño de la arquitectura 
Elaboración del modelo conceptual de la arquitectura propuesta, básicamente 
se genero un esquema de la arquitectura ABCSIS con el funcionamiento 
propuesto. 
"Desarrollo del prototipo funcional 
Consistió en la elaboración de una aplicación que consume el servicio de 
reservación de libros para demostrar su funcionalidad e interoperabilidad. 
"Evaluación del prototipo funcional 
Esta etapa consistió en realizar pruebas de operación y pruebas de 
rendimiento. 10
"Documentación de la investigación 
Consiste en redactar el documento de la tesis. 
"Análisis de los resultados obtenidos.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>ESQUEMA METODOLOGIA ESQUEMA M ETODOLOGIA
HIPOTESIS TIPO DE INVESTIGACION METODO
Alcanzar el objetivo
Peña Colorada
implante el
SAP R/3</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>1. Investigación y redacción del Estado del arte. 
2. Definición de los requerimientos de la Suite BPM
2.1 Identificación de Requerimientos Funcionales. 
2.2 Identificación de Requerimientos No Funcionales.6 
3. Diseño y Construcción de la Suite BPM.
2.3 Diseño de la arquitectura. 
2.4 Desarrollo de componentes. 
4. Evaluación de los objetivos de la investigación 
4.1 Selección de procesos a modelar. 
4.2 Modelado de procesos seleccionados. 
4.3 Revisión del cumplimiento de los Requerimientos Funcionales. 
5. Análisis e interpretación de resultados y redacción de conclusiones.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología propuesta en este proyecto de investigación consiste de las siguientes fases:
Investigación: Considera la investigación de los siguientes elementos:
* Conceptos relevantes de arquitectura de software.
* La relación de la arquitectura de software con la calidad del sistema.
* Las diferentes opciones de metodologías de desarrollo arquitectónico.
* La identificación de los niveles de aplicación de la Arquitectura Orientada a Ser-
vicios (SOA) disponibles en la literatura.
Estudio: Comprende el estudio de las actividades que integran cada método de la
metodología de desarrollo arquitectónico propuesta por el SEI.
Adaptación: Se adaptan los métodos que comprende la metodología de desarrollo ar-
quitectónico propuesta por el SEI para que se puedan aplicar en el contexto de equipos
de desarrollo pequeños.
Realización: Se selecciona un caso de estudio de la vida real que considere el uso de
ASOA. Por último, se realiza, con ayuda de un grupo de estudiantes de maestría, el
diseño arquitectónico del caso de estudio siguiendo las adaptaciones propuestas a la
metodología de desarrollo arquitectónico propuesta por el SEI. El resultado de esta
fase es un diseño validado y documentado que permita implementar al sistema.
Recopilación y reporte de resultados: Se recopilan los resultados obtenidos y se realiza
el reporte de los mismos.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>En el presente trabajo se desarrolló una herramienta de autoría capaz 
de construir STI basados en modelos probabilistas para ser utilizados en 
laboratorios virtuales. La herramienta proporciona una interfaz para capturar 
el contenido de un curso y dar un peso a los conceptos que se van a 
enseñar. De manera automática se genera un modelo del estudiante que 
utiliza una red bayesiana dinámica, que unido a las reglas de tutoría permite 
al STI tomar decisiones sobre las acciones pedagógicas que se tomarán. 
Para poder utilizar esta herramienta es necesario que el docente cuente con 
un laboratorio virtual donde realizar los experimentos. La Figura 1-1 muestra 
de manera general la construcción de un tutor inteligente con la herramienta 
de autoría.
La herramienta se desarrolló utilizando un enfoque orientado a objetos y 
se programó en JAVA 2.0. Su funcionalidad se evaluó utilizando un pequeño 
laboratorio virtual de redes neuronales artificiales, este laboratorio virtual fue 
construido para apoyar un taller de enseñanza de redes neuronales (GómezGil 2009). La herramienta permite generar el STI y es consistente en cuanto 
a las inferencias realizadas para escenarios de prueba. La usabilidad se 
evaluó por el docente a través de un cuestionario.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>El desarrollo del proyecto incluye los siguientes pasos:
*	Revisión bibliográfica (Durante todos los puntos siguientes)
*	Análisis del problema
*	Generación de alternativas de solución
*	Definición de requerimientos y selección de la mejor alternativa
*	Selección de Hardware y Software a utilizar
*	Configuración del punto de acceso y del servidor de monitoreo(HW y SW)
*	Desarrollo de módulos de obtención de datos de red
*	Desarrollo del software de monitoreo del tráfico de la red
*	Análisis del tráfico de red
*	Programación de la interfaz gráfica
*	Desarrollo de módulos de control de usuarios y equipo
*	Generación de gráficas en base a datos obtenidos
*	Validación y pruebas de seguridad del SW desarrollado
*	Pruebas en campo del protocolo resultado
*	Elaboración de manuales del software
*	Redacción de la tesis</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Para llevar a cabo el desarrollo de este sistema se realizaron los siguientes pasos:
1. Desarrollo de la base del conocimiento de la ficha de productividad, en base a la
experiencia del personal de la SIP.
2. Determinar las variables lingüísticas y las propiedades del polinomio difuso
considerando las propiedades marcovianas.
3. Construir los módulos de software para evaluar la productividad de acuerdo a la
base del conocimiento y variables lingüísticas previamente establecidas.
4. Desarrollar la base del conocimiento dinámica para la asignación presupuestal,
considerado a las variables lingüísticas.
5. Determinar las variables lingüísticas y las propiedades del polinomio difuso sin
perder sus cualidades de estabilidad.
6. Construir los módulos de software para la asignación presupuestal a proyectos
de investigación para proporcionar una interfaz amigable entre el sistema y los
evaluadores así como a los asignadotes de presupuesto.
7. Enlazar los módulos de software a través del sistema de información SAPPI.
8. Poner en operación el modelo de software y mejorar su operación a través de las
evaluaciones que realizan los usuarios del mismo, en su desempeño,
considerando a funciones de membresía resultantes de las propiedades
estadísticas de las evaluaciones.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>I. Investigación bibliográfica y recopilación de información
disponible en Internet.
II. Descripción de la tecnología de software para el desarrollo de
sistemas de bases de datos distribuidas.
III. Seleccionar las herramientas de desarrollo de software para la
elaboración de los programas que conformaran el sistema de
bases de datos distribuidas.
IV. Descripción de los procesos actuales que realiza la empresa
Estafeta, y en base a ellos, diseñar la base de datos, identificar
los procesos que se modifican, seleccionar un método para el
diseño del sistema de base de datos distribuidas.
V. Elaboración del prototipo.
VI. Conclusión y presentación de resultados.
VII. Elaboración de material para presentación de los resultados de la
investigación.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>El presente trabajo fue desarrollado bajo la siguiente metodología:
1. Observación y experiencia profesional.
2. Investigación teórica.
3. Síntesis y propuestas.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Para llevar a cabo el desarrollo de este sistema se realizaron los siguientes pasos:
1. Desarrollo de la base del conocimiento de la ficha de productividad, en base a la
experiencia del personal de la SIP.
2. Determinar las variables lingüísticas y las propiedades del polinomio difuso
considerando las propiedades marcovianas.
3. Construir los módulos de software para evaluar la productividad de acuerdo a la
base del conocimiento y variables lingüísticas previamente establecidas.
4. Desarrollar la base del conocimiento dinámica para la asignación presupuestal,
considerado a las variables lingüísticas.
5. Determinar las variables lingüísticas y las propiedades del polinomio difuso sin
perder sus cualidades de estabilidad.
6. Construir los módulos de software para la asignación presupuestal a proyectos
de investigación para proporcionar una interfaz amigable entre el sistema y los
evaluadores así como a los asignadotes de presupuesto.
7. Enlazar los módulos de software a través del sistema de información SAPPI.
8. Poner en operación el modelo de software y mejorar su operación a través de las
evaluaciones que realizan los usuarios del mismo, en su desempeño,
considerando a funciones de membresía resultantes de las propiedades
estadísticas de las evaluaciones.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>1. Se verificó el estudio experimental de borurización en pasta en aceros
endurecidos AISI 1045. Los parámetros experimentales de tiempo, temperatura
y espesor de pasta de boro que influyen en la cinética de crecimiento de las
capas boruradas de la fase Fe2B fueron tomados de [1]. Igualmente, se
retomaron los valores de microdureza (480 mediciones) realizados a diferentes
distancias de microidentación a partir de la superficie del substrato y los valores
de longitud de grieta producidos en los vértices de las identaciones. Los
resultados de la tenacidad a la fractura para las capas de boruros de hierro
fueron obtenidos de la ecuación 

K[c]= 0.028 ((E/H)^(1/2)) * (P/(C^(3/2))).

Las temperaturas
de tratamiento fueron de 920 y 950 °C, con tiempos de 4 y 6 horas y 5 mm de
espesor de pasta de boro. Por otro lado, la carga de aplicación en los ensayos
de microdureza fue de 200 gramos.
2. El método empleado para la determinación de la tenacidad a la fractura en
capas boruradas fue el de redes neuronales artificiales. Con la ayuda del
software MATLAB V7.0 se realizó un programa que simuló la red neuronal. Se
utilizó una topología de red que cuenta con tres capas. La primera capa
corresponde a las entradas, donde se vaciaron los datos de microdureza de la
fase Fe2B para diferentes distancias de microidentación, y la longitud de grieta
correspondiente a cada microidentación. La segunda capa corresponde a la
capa intermedia, la cual consta de 5 neuronas. La tercera capa corresponde a
la salida, donde se introdujeron los datos correspondientes a los valores de
tenacidad a la fractura de la capa. Se construyó una red para cada conjunto de
experimentos a las temperaturas de 920 y 950 °. Los resultados son obtenidos
con la mayor reducción posible, buscando convergencia de la red al realizar el
aprendizaje. Para introducir los datos experimentales de aprendizaje a la red,
fue necesaria la normalización de los valores.
3. Se realizó la evaluación del modelo de redes neuronales con los valores
experimentales de tenacidad a la fractura para el conjunto de experimentos a la temperatura de 1000 °C, con 4 y 6 horas de tratamiento y 5 mm de espesor de
pasta de boro. Esta serie de datos no fue utilizada en el diseño del modelo de
la red neuronal. La evaluación realizada determina la confiabilidad de la
modelación por redes neuronales en los valores de tenacidad de fractura de la
capa borurizada.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología de desarrollo aplicada para construir un Sistema Experto que apoye a
los líderes de proyecto en la Administración de Proyectos de Ingeniería de Software se ha
estructurado partiendo de la adaptación de conceptos de la metodología KAMET, y
ordenándolos con la aportación de los valiosos comentarios de los asesores de este trabajo
tesis.
La metodología KAMET(Knowledge Acquisition from Multiple Sources, Cairo, 1998 [CAI98]),
se sugiere como un conjunto de actividades para la adquisición de conocimiento para
realizar una modelación de Sistemas Expertos más que una actividad de extracción o
minería.
La metodología KAMET esta compuesta por cuatro etapas: planeación estratégica del
proyecto, construcción del modelo inicial, construcción del modelo retroalimentado y
construcción del modelo final.
Considerando que esta metodología no es una secuencia inflexible que debe seguirse a lo
largo del desarrollo de los proyectos, se han tomado varios conceptos adaptándolos al
desarrollo de un Sistema Basado en Conocimientos como Herramienta de apoyo para la
Administración de Proyectos de Ingeniería de Software, y que se muestran en el diagrama
de flujo.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>4.1. Localización de la zona de estudio.
El área de estudio se delimitó tomando en cuenta el área de influencia del Campo Agrícola Experimental Xalapa, dependiente del Instituto Nacional de Investigaciones Forestales y Agropecuarias (INIFAP). Esta área comprende la región cafetalera de Coatepec, donde se encuentran productores cafetaleros que están probando diferentes componentes tecnológicos , para el caso de esta investigación únicamente se evaluara la variedad Oro Azteca.
4. 2. Tamaño de la muestra.
Se determinó tomar al 100% de los productores que están probando algunos componentes del paquete tecnológico sobre el cultivo del café, y que en total sumaron 84 productores distribuidos en diferentes municipios de la región cafetalera de Coatepec, y son los siguientes: Xalapa, Coatepec, Teocelo, Tlacotepec de Mejía y Juchique de Ferrer.
De los 84 productores cafetaleros se entrevistaron 63, ya que los 21 restantes manifestaron que estaban probando las mismas variedades que sus familiares y no tenia caso responder a la pregunta.
4.3. Variables a evaluar
4.3.1. Variables sociales
* Edad: Número de años cumplidos por el productor al momento de la encuesta.
* Escolaridad: Grado escolar cursado por el productor.
* Integrantes por familia: Número de personas que viven en la casa del productor.
* Dependientes económicos: Número de personas que dependen económicamente del productor.
* Exposición a medios de comunicación: Número de veces que un productor se expone a un medio de comunicación (prensa, radio, revistas o folletos, periódicos).
* Preferencia por algún medio de comunicación.
* Organización de productores: Pertenencia a alguna organización de productores (agrícola, ganadera u otra).
* Tenencia de la tierra: Tipos de tenencia de la tierra( pequeña propiedad, ejidal, comunal, rentada).
4.3.2. Variables económicas.
* Ingreso semanal: Cuanto gana el productor en promedio por semana.
* Créditos: Préstamo de alguna institución bancaria al momento de levantar las encuestas.
* Precio por jornal: Salario por un día de trabajo.
* Costo del producto: Costo de los productos agroquímicos.
78
* Precio rural por kg de café cereza: Precio promedio diario que paga el comprador del grano.
* Forma de venta: Es la forma que escoge el productor para vender su producción (en pie, en cereza, pergamino, o por quintal).
* Forma de pago: Es la forma como el comprador paga, (adelantado, de contado, a crédito).
* Rendimiento por hectárea: Kilogramos que se obtienen por cosecha.
* Tipo de comprador: Es la persona que compra la producción y puede ser de la localidad o de la región.
* Asistencia técnica: Necesidad de contar con asistencia técnica y origen de la misma.
4.3.3. Variables técnicas.
* Tipo de suelos: Suelos predominantes en la unidad de producción.
* Actividades productivas: Otra actividad del productor aparte de ser cafetalero.
* Preparación del terreno: Forma de preparar el terreno (mecanizado, tracción animal o manual).
* Tipo de variedades: Variedades de porte bajo o alto.
* Distancia entre plantas: Centímetros utilizados entre planta y planta.
* Trazo utilizado: Forma de trazado para la siembra (hilera, curvas de nivel, curvas en contorno, rectangular, tres bolillos y marco real.).
* Hoyos destapados: Técnica para conservar la humedad antes del transplante.
* Características de la planta: Fuertes, raíces rectas, 2 a 3 cruces.
* Fecha de siembra: Época en que siembra el productor (temporada de secas, de lluvias, de heladas).
79
* Cantidad de plantas por hectárea: Número de plantas sembradas por hectárea en cafetales ya establecidos.
* Sombra del cafetal: Tipo de sombreado que utiliza el productor (temporal o provisional, permanente o definitivo).
* Control de malezas: Tipo y época de control de malezas, que realiza el productor (manual, químico, mixto, biológico o ninguno).
* Labores culturales: Numero de limpias durante el año, que realiza el productor a su cafetal.
* Fertilización: Época de fertilización, tipo de fertilizante, dosis y costo del producto.
* Podas: Práctica para eliminar tejido viejo y para darle configuración a la planta, principalmente para prevenir plagas y enfermedades y para facilitar la operación de la cosecha.
* Encalado: Proporcionar calcio a la planta.
* Tipo de plagas: Identificación que hace el productor de las principales plagas.
* Épocas de incidencia: Fecha de mayor ataque de plagas.
* Forma de control: Tipo de control (manual, químico y cultural) que hace el productor para el control de plagas.
* Nombre del producto: Nombre de los productos químicos.
* Dosis: Cantidad que aplica el productor a la planta.
* Tipo de enfermedades: Identificación de las principales enfermedades que dañan al cultivo.
* Nombre del producto: Nombre del agroquímico que el productor utiliza para el control de las enfermedades.
* Cosecha: Forma de cosechar, número de recolecciones y fecha.
80
4.3.4. Impacto de la Tecnología.
* Opinión del productor sobre la tecnología generada por el INIFAP.
* Riesgos de la nueva tecnología (Implica uso y disponibilidad de maquinaria agrícola).
* Tipo de maquinaria requerida (tractores, mochilas, azadones, machetes) etc...
* Aceptación del paquete tecnológico, es el aumento de la superficie con nuevas variedades.
* Validación del paquete tecnológico del INIFAP por los productores.
* Requerimientos del productor para contar con asistencia técnica del INIFAP.
* Opinión del productor en cuanto al futuro del café.
4.4. Instrumento de recolección de información.
Se utilizo un cuestionario con 37 preguntas, abiertas, cerradas y de opción múltiple.
4.5. Análisis estadístico.
De acuerdo a las encuestas, se procedió a diseñar la base de datos en la hoja electrónica Excel (Microsoft 2000), y una vez concluida la captura de la información se procedió a validar las bases con la finalidad de depurar errores de captura. Después se procedió a formular dos tipos de análisis estadísticos exploratorio simple con gráficos de pastel y barras realizado en el paquete harvard graphics; y análisis de correspondencia realizado en el paquete estadístico statica para determinar si existía alguna relación entre variables, utilizando el estadístico chi-cuadrada para determinar si existen diferencias significativas entre las variables de interés, con un nivel de significancia de 0.05.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>En esta investigación se hace uso de metodologías de corte cuantitativo pero preferentemente se utilizan instrumentos metodológicos de tipo cualitativo, en virtud de estar enfocada a la observación de las conductas y de los efectos que la navegación en la Internet genera en los alumnos de nivel superior.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Para realizar el presente trabajo se utilizó como metodología de desarrollo la norma ISO/IEC 17799, la cual integra aspectos relacionados con las tecnologías de la información y aspectos administrativos tales como dirección, supervisión y control de recursos de las organizaciones a niveles tácticos, estratégicos y operativos, constituyendo así un marco de seguridad a todos los niveles dentro de la organización.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Procederemos a ejecutar el método científico con el fin de obtener conocimiento y plasmarlo en este trabajo
de Tesis.
Elegir y definir el problema, en nuestro caso es proponer estrategias de mejoramiento en la resolución de
colisiones durante el periodo de contención para solicitar ancho de banda para aquellas clases de servicio
que no sean periódicas.
Estructurar un marco teórico. Inicialmente nuestro desarrollo se basará en el paradigma de resolución de
colisiones en las ranuras de contención utilizadas para solicitar ancho de banda (para clases de servicio no
periódicas), analizado a detalle en el rango de referencias marcadas entre [6 y 11]. Por lo tanto tomaremos
en cuenta publicaciones que analicen el comportamiento de dichas ranuras para redes inalámbricas, como
la descrita en la referencia [ 7 ].
Nuestro punto de partida serán algunos estudios previos realizados sobre manejo de tráfico IP sobre una red
GSM utilizando las capacidades de GPRS, analizados a detalle en las referencias [ 1 ] y [ 2 ]. Está
demostrado, con la implementación de esta técnica en redes celulares, que se mejora el uso de los recursos
de la red, proporcionando a los usuarios una forma de transmitir datos en una red inalámbrica diseñada para
transmitir originalmente voz.
Se procederá a realizar un análisis exhaustivo sobre esta tecnología con el fin de obtener los conocimientos
y hacer las adaptaciones necesarias para aplicar ciertos conceptos en una red IEEE 802.16. Y así, reusar
algunos de los mejores criterios para implementar un sistema eficiente para administrar las colisiones en las
ranuras de contención.
Es muy importante considerar los avances relacionados con algoritmos aplicados en la capa MAC para
redes IEEE 802.16 con mejoras a los algoritmos ya existentes, como el mostrado en la referencia [ 4 ], con
la idea de no duplicar o imitar desarrollos anteriores.
Establecer hipótesis acorde a la solución esperada. Nuestra hipótesis inicial se basa en que una vez
que se desarrolló y probó un modelo teórico que proponga un manejo eficiente de las ranuras de contención
y después de analizar el comportamiento dinámico de una red basada en el estándar IEEE 802.16 podamos
obtener mejores tiempos de respuesta a los que actualmente existen, un ejemplo de ello se muestra en la
referencia [ 8 ].
Proponer una forma eficiente de administrar las colisiones en el área de contención, lo cual se traducirá en
una utilización eficiente del espectro radioeléctrico (dado que se disminuirá y en el mejor de los casos se
eliminarán las colisiones), no importando del tipo de clase de servicio que tengan los usuarios ni el número
de usuarios simultáneos en la red.
Probando nuestras hipótesis. Para la parte del análisis de los algoritmos implementados en el modelo de
GPRS se utilizará el modelo de GSM (GPRS) desarrollado para MATLAB Versión 2007b, el cual fue ya
previamente demostrado como un caso de éxito en la referencia [ 12 ].
Una vez teniendo los resultados usando dicho modelo (iterativo utilizando probabilidades binomiales)
aplicado a una red basada en IEEE 802.16, se probará un nuevo modelo basado en ecuaciones en
diferencias con el fin de simplificar el desarrollo matemático. Así, reducimos la necesidad de procesamiento
para obtener los resultados teóricos similares al modelo binomial original pero con menos iteraciones.
En el caso de probar las adaptaciones y mejoras de los modelos desarrollados para GPRS en una red IEEE
802.16 se utilizarán los ejemplos de simulación en OPNET Modeler ® versión 14, OPNET Wireless Suite y el
Modelo WiMAX más actualizado para este software (versión Julio 2007) implementadas en el trabajo
descrito en la referencia [ 5 ].</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>1) Definición del título de el tema de tesis.
2) Descripción de lo que la tesis plantea.
3) Análisis de viabilidad.
4) Elaboración de la introducción, objetivos, motivación, alcances,
metas, calendario de actividades.
5) Investigación bibliográfica (libros, escuelas, internet, etc..).
6) Análisis de los diferentes temas recabados.
7) Análisis de- la operación de los ruteadores.
8) Documentación .
9) Publicar artículo.
10) Conclusiones y bibliografías.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Para la realización de este proyecto se siguieron una serie de pasos, los cuales se
describen a continuación:
"Investigación documental
Consiste en buscar información acerca de las tecnologías relacionadas con el
desarrollo de la arquitectura propuesta, principalmente artículos, así como
libros de actualidad, en el caso de los artículos la mayor fuente de consulta fue
la biblioteca digital ACM, así como artículos creados por empresas de
renombre como IBM, Microsoft y organismos independientes como Apache
Group, OASIS, entre otros.
"Diseño de la arquitectura
Elaboración del modelo conceptual de la arquitectura propuesta, básicamente
se genero un esquema de la arquitectura ABCSIS con el funcionamiento
propuesto.
"Desarrollo del prototipo funcional
Consistió en la elaboración de una aplicación que consume el servicio de
reservación de libros para demostrar su funcionalidad e interoperabilidad.
"Evaluación del prototipo funcional
Esta etapa consistió en realizar pruebas de operación y pruebas de
rendimiento.
"Documentación de la investigación
Consiste en redactar el documento de la tesis.
"Análisis de los resultados obtenidos.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>En la actualidad contar con un eficiente sistema de comunicación para el intercambio y acceso a la información en el momento oportuno permite constantemente el desarrollo y crecimiento de empresas, organizaciones e instituciones gubernamentales a nivel local, nacional y mundial. Tomando en cuenta este contexto surge la necesidad de implementar en el Estado de Colima una red global de datos que permita agilizar e integrar los procesos de comunicación digital entre las entidades gubernamentales que lo conforman. En este capítulo se explican detalladamente todas las tareas de estudio, análisis y procedimientos realizados en las etapas de diseño y simulación del comportamiento de la red inalámbrica de banda ancha con tecnología WiMAX para el Estado de Colima.
4.1 Diseño de red
En proyectos de telecomunicaciones, para implementar y desplegar infraestructura es fundamental realizar el diseño lógico y simulación de la red antes de su instalación física. En ambientes inalámbricos, la correcta elaboración de estas etapas permitirá
establecer adecuadas políticas de seguridad informática y evitar problemas como: pérdida de datos, interferencias que afecten el desempeño en las conexiones y/o caída reincidente de enlaces de comunicación.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Debido a la experiencia adquirida en industrias metal mecánicas, he decidido aplicar y obtener ventajas de los conocimientos adquiridos en dichas empresas, para así ofrecer servicios de ingeniería utilizando el recurso de la red de redes, debido a la gran penetración e influencia que tiene en la actualidad, el presentar bienes y servicios por Internet.
7
Se buscará captar la atención de los clientes por medio de una exposición masiva y un tiempo de respuesta casi inmediato en la recepción, entrega de planos y documentos de diseño, esto se logra aprovechando las herramientas que Internet ofrece, por otro lado utilizar mano de obra estudiantil, ya que como se ha citado anteriormente las universidades cuentan con mucha mano de obra y recursos a los cuales se les puede obtener mayor aprovechamiento económicamente y técnicamente. Y una vez creado el vinculo entre mentor (maestro), alumno (aprendizaje) e industria (cliente), inducimos un circulo virtuoso donde todas las partes ganan.
Básicamente podemos dividir el concepto del portal en Internet, ofreciendo tres servicios básicos:
Diseño Mecánico: Este se llevará acabo utilizando básicamente Autocad y Mechanical Desktop como principales paquetes de CAD; La idea que se tiene es poder captar la necesidad del cliente de la forma más amigable posible, ofreciendo la posibilidad de intercambiar archivos usando extensiones IGES, DXF ó DWG dependiendo las plataformas con las que trabaje el cliente. De tal forma se podrán tener de forma rápida y oportuna los croquis o borradores con los que el cliente desee trabajar.
De esta forma el cliente que cuente con tan solo Autocad podrá acceder a este servicio y hacer sus peticiones de “maquila" de dibujos y planos en 2 y 3 D , de la misma forma podrá recibir su información por la misma vía rápida.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>El proyecto se desarrollará siguiendo los procesos considerados en MoProSoft y
las metodologías ágiles, integrando las fases del ciclo de vida tradicionales con
los procesos de administración de proyectos y los procesos de soporte
necesarios para un desarrollo satisfactorio del trabajo de investigación
propuesto.
A continuación se describen las etapas y procesos considerados para la
consecución del proyecto.
*	Investigación bibliográfica y definición del problema a investigar.
*	Análisis de micro y pequeñas empresas: Definición de los requerimientos,
especificación y estructura de la organización.
*	Identificación de uso de estándares internacionales en las micro y
pequeñas empresas nacionales e internacionales.
*	Modelo apegado a MoProSoft y metodologías ágiles para desarrollo de
software.
*	Reuniones semanales para revisar los avances del proyecto.
*	Seguimiento de tesis y productos generados. Revisión de tesis,
elaboración de artículos de investigación
*	Liberación del proyecto.
*	Documentación del proyecto.
*	Elaboración de informes semestrales: Informe semestral e Informe final.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>En esta sección se utilizó una metodología exploratoria, basada en la
elaboración incremental de prototipos de software (Mcconnel, 1998) y se llevaron a
cabo pruebas de testeo de ingeniería de software (Ammann y Offutt, 2008) y de
usabilidad (Nielsen, 1993).
"Consultar bibliografía acerca de métodos difusos y Sistemas de Información
Geográfica.
"Investigar y aprender la programación en el lenguaje Python.
"Desarrollar un método similar a un Sistema de Información Geográfica.
"Diseñar las pantallas y botones que permitirán un uso más fácil y amigable del
sistema.
"Utilizar y adaptar un algoritmo para segmentar imágenes, basado en técnicas
de Lógica Difusa, en lenguaje Python.
"Llevar a cabo la prueba del sistema para corroborar que reconoce las
variables establecidas y realiza el correcto reconocimiento de patrones de
falso color.
"Documentar el funcionamiento del sistema así como los resultados
proporcionados.
"Presentar una propuesta del sistema que ayudará a analizar imágenes
satelitales, plasmándola en una tesis.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología empleada en la elaboración de esta investigación fue:
La investigación se inicio en el calendario 1999 B, con el uso de los Software
Funpol y Cónicas, como prototipos.
En el calendario 2002 B, se elaboro el nuevo Software, corrigiendo las fallas
observadas en los prototipos utilizados.
Se uso el Software en ese Semestre.
Se empleo la metodología de la INVESTIGACIÓN ACCIÓN[7].
Se recuperaron las clases por medio de videos, como herramienta para
levantar el REGISTRO DE LA PRÍCTICA DOCENTE[8], en caso de que fuera
necesaria una revisión a fondo.
En cada clase se tomaron notas de la interacción del software con los
alumnos, para detectar errores, o interfaces poco manejables.
También se tomaron notas de las innovaciones necesarias al programa.
Después de la aplicación del software, y con base a las notas obtenidas se
hicieron los cambios y correcciones necesarias al programa.
La nueva versión del Software, se utilizo en un semestre mas, de la misma
manera anterior.
Se corrigieron los errores, y se implementaron las mejoras, para obtener esta
última versión</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología es híbrida debido a los diversos métodos empleados y se basa en el Proceso Racional Unificado llamada RUP por siglas en ingles.
RUP es una metodología de desarrollo para proyectos de Software que define claramente quién, cómo, cuándo y qué debe hacerse en el proyecto. Son características esenciales (Gómez, 2007):
*	Se dirige por los casos de uso: que orientan el proyecto, a la importancia para el usuario y lo que éste quiere
*	Está centrado en la arquitectura: que relaciona la toma de decisiones que indican cómo tiene que ser construido el sistema y en qué orden, es iterativo e incremental: divide el proyecto en miniproyectos para cumplir objetivos de manera más depurada.
A su vez divide en 4 fases el desarrollo del Software (Mendoza, 2004):
*	Inicio: El objetivo en esta etapa es determinar la visión del proyecto.
*	Elaboración: En esta etapa el objetivo es determinar la arquitectura óptima.
*	Construcción: Etapa en la que el objetivo es obtener la capacidad operacional inicial.
*	Transmisión: Su objetivo es obtener el entregable del proyecto
Para cumplir con la metodología primeramente se realizó una búsqueda de libros, artículos, revistas, ponencias, etc., en gran parte con el apoyo de los asesores en cuanto a la recopilación de artículos científicos, lo que sirvió para definir un estado del arte e identificar lo que se ha hecho en el área en lo referente a MoproSoft y la adopción de estándares de calidad por parte de las microempresas.
Dentro de la definición del estado del arte se realizó una investigación de Modelos de Calidad y las causas que motivaron el origen de MoproSoft. Posteriormente, se revisaron los trabajos relacionados o similares en adopción de Modelos de Calidad, después se buscaron los detalles de una microempresa tales como el número de personal y el comportamiento laboral que tienen dentro de ésta y el modo utilizado para implementar otros modelos en las empresas que desarrollan Software. De igual modo se buscaron las situaciones que dificultan la adopción de Modelos de Calidad, es por eso que se propuso reducir en lo posible MoproSoft para hacer más fácil su adopción. Para identificar los procesos y áreas e inclusive el modo más viable para adaptar el nuevo modelo se tuvo el apoyo de personas que ya trabajaron y cuentan con certificación de MoproSoft.
En lo que respecta al modelo de calidad para la microempresa basado en MoproSoft se buscaron los tipos de Metodologías, resultando las de tipo ágil como las más apegadas a la forma de trabajo de las microempresas de acuerdo a sus características. Posteriormente se buscaron artículos donde se presentaran resultados de las metodologías más utilizadas en las microempresas del país, dicha información concuerda con lo descrito en este trabajo en cuanto a que las microempresas prefieren adoptar Metodologías ágiles.
Dentro de los artículos sobre microempresas se encontró que MoproSoft es utilizado en gran parte de ellas y también cuentan con menos de 10 personas laborando.
Con base en MoproSoft se realizó una comparativa, por lo que se descartaron los procesos a nivel Gerencia que son muy pesados o difíciles de cubrir para las microempresas de acuerdo a sus capacidades y se eliminó el nivel de Alta dirección, asumiendo que en una microempresa este nivel es cubierto por el gerente o dueño.
Respecto al nivel de Operación se realizó una propuesta nueva basándose en los resultados que indican que las Metodologías ágiles más utilizadas son la Extremme Programming (Xp) y Scrum, lo que originó una unión de estas metodologías, dicha combinación ya ha sido propuesta y probada por diversos autores.
Posteriormente, se describieron los procesos del nuevo modelo respetando tal y cual como están descritos por MoproSoft los requisitos de procesos, se ejemplificó esta propuesta con un trabajo realizado en la Facultad de Ingeniería Mecánica y Eléctrica de la Universidad de Colima. Aunque este trabajo no fue realizado por una microempresa se describió como tal con base a que fue un proyecto con el mismo número de personal involucrado y de acuerdo a artículos científicos se realizó en el mismo tiempo que le tomaría a una microempresa.
Por último se hizo una discusión de los elementos del modelo y se demostró el cumplimiento de la hipótesis de trabajo, así mismo se hacen recomendaciones de trabajo a futuro tomando en cuenta lo descrito en este trabajo y el de los autores interesados en adoptar modelos de calidad en las microempresas.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Se propone el desarrollo de un sistema de administración en objetos de aprendizaje desarrollados bajo el estándar IEEE-LOM, mediante la aplicación de tecnologías Web, para determinar el nivel de soporte efectivo en el proceso de enseñanza aprendizaje de las asignaturas de álgebra en el nivel medio superior.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>l.- Lo primero que se realizó fue una amplía investigación en el campo de la
Realidad Virtual, para conocer el estado del arte de esta disciplina y, partiendo de
ahí, se inicio el desarrollo del proyecto teniendo ya una sólida base de
conocimientos que permitió elegir las mejores opciones de diseño y desarrollo de
mundos virtuales.
2.- Paralelamente a la investigación de esta disciplina se digitalizaron imágenes
de toda la Facultad para tenerlas presentes durante el diseño, y fueron utilizarlas
en el desarrollo del proyecto.
3.- Una vez concluida la investigación de la Realidad Virtual, y ya con las
imágenes digitalizadas de la FIME, se procedió al análisis de toda esta
información para decidir cuáles serán las mejores opciones de desarrollo del
sistema.
4.- Después de analizar la información recopilada, y teniendo como premisa que
la recreación debería apegarse un cien por ciento a la realidad, y de que el SITE
seria visitado vía Internet, se concluyó que lo más adecuado era elaborar un
archivo por cada uno de los edificios de la FIME y desplegar, además, una
pequefia leyenda alusiva.
5.- Una vez concluido el diseño se procedió a la implementación, la cual fue
llevada a cabo en VRML 2.0. Inicialmente se desarrollaron prototipos en diversos
programas de diseño gráfico en tercera dimensión, como Corel, trueSpace4 y
Virtus Walk Through VRML, que después permiten la conversión de estos archivos
al formato VRML, pero esto no resultó muy práctico debido a que los archivos
generados eran del orden de los 10 MB o aún mucho mayores, lo que hacía que
su carga por Internet fuera sumamente lenta y no era en modo alguno la mejor
solución, así que se optó por programar directamente en VRML y no utilizar ninguno de estos paquetes de diseño gráfico en la generación de los mundos
virtuales.
6.- Por último se montó la página en un sitio de Internet y se estuvieron
haciendo pruebas de carga con diferentes equipos de comunicación hasta lograr
un compromiso entre la definición y la rapidez de carga.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Para llegar a la presente propuesta, se utilizaron principalmente cuatro instrumentos de
investigación:
a) La investigación documental, es decir la recopilación de información por medio de la
consulta de libros impresos y electrónicos, revistas, artículos Web y bibliotecas
electrónicas.
b) Entrevistas no estructuradas, principalmente aplicada a 25 profesionistas de distintas áreas
(informática, administración, contabilidad, derecho, matemáticas, entre otras), que se
dedican principalmente a la docencia y/o son estudiantes de posgrado.
c) Cuestionario, que se aplicó a 276 estudiantes en su mayoría de la licenciatura en áreas de
la Informática, Administración, Contabilidad y Comercio Exterior de diversos grados.
d) Evaluación de productos de software, específicamente sistemas de búsqueda, tanto
directorio, motores de búsqueda, híbridos y metabuscadores.
La finalidad fue definir los sistemas de búsqueda, los tipos, sus componentes, su
funcionamiento, sus etapas y sus características; identificar la problemática en el uso de este
tipo de sistemas; y las ventajas y desventajas comparativas entre los distintos productos.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Dada la naturaleza propia de este trabajo, se consideró emplear como parte
de la metodología de la investigación, al estudio descriptivo, mismo que se encuentra
dentro del llamado paradigma empírico analítico, en la categoría de estudios ex-postfacto
o de aquellos que se llevan a cabo después de haberse dado los hechos.
El estudio descriptivo, que se ha llevado a cabo básicamente sirve para la
fundamentación de lo que bien podría ser un estudio de mayor alcance, ya que en
este caso sólo se pretende identificar algunas de las situaciones relevantes
relacionadas con el uso que hacen los alumnos y maestros del equipo de cómputo
en los Campus Colima y Coquimatlán de la Universidad de Colima.
La elección del estudio descriptivo fue hecha con base en la necesidad de
plantear un marco contextual relacionado con los usos de los equipos de cómputo en
nuestra máxima casa de estudios, esto en virtud de que no existen los datos
necesarios ni las interrelaciones entre las variables básicas para fundamentar una
investigación con otras características.
Con el objeto de proveer de un marco contextualizador sobre los usos de los
equipos de cómputo en la Universidad de Colima este proyecto se apoya en dos
cuestionarios, uno dirigido a los profesores de las facultades y escuelas involucradas
en el estudio y otro destinado a los estudiantes de dichas instituciones.
En total el estudio está dirigido a 15 escuelas y facultades de nuestra máxima
casa de estudios, mismas que están distribuidas como a continuación se señala:
Campus Colima
a).- Facultad de Ciencias
b).- Escuela de Filosofía
c).- Facultad de Ciencias Políticas y Sociales
d).- Facultad de Contabilidad y Administración
e).- Facultad de Derecho
f).- Facultad de Enfermería
g).- Facultad de Letras y Comunicación
h).- Facultad de Medicina
i).- Facultad de Psicología
j).- Facultad de Telemática
k).- Facultad de Trabajo Social
Campus Coquimatlán
a).- Facultad de Arquitectura
b).- Facultad de Ciencias Químicas
c).- Facultad de Ingeniería Civil
d).- Facultad de Ingeniería Mecánica y Eléctrica
Estas escuelas y facultades representan el 52.2% de las existentes en el ciclo
escolar 1999-2000 y comprenden el 74.1 % de la matrícula estudiantil para el mismo
período lectivo, asimismo los profesores que laboran en estas instituciones,
conforman el 54% del total de trabajadores del nivel superior.
Dada la magnitud de la población objeto de estudio, los resultados pueden ser
generalizados para toda la universidad, con la particularidad, de que los resultados
con sus consabidas precauciones, pueden ser extensivos al nivel medio superior de
la institución.
Para poder obtener los datos significativos a partir de los cuestionarios
aplicados, se hizo necesario aplicar algunos procedimientos estadísticos tales como
el análisis correlacional, la elección de un método de muestreo y el análisis
cualitativo de la información sistematizada a partir de los instrumentos de
investigación.
La encuesta destinada a los estudiantes consta de 34 preguntas, divididas en
4 apartados, los cuales son:
a).-Aspectos generales
b).-Aspectos relacionados con la docencia
c).-Usos de las computadoras
e).-Internet
Respecto al instrumento empleado para recabar información proveniente de
los docentes, se consideran un total de 44 preguntas, estructuradas en 4 apartados:
a).-Datos generales
b).-Capacitación en el uso de la computadora
c).- Empleo de la computadora como auxiliar didáctico e
d).- Internet
En algunos casos las preguntas contenidas en ambas encuestas se pueden
correlacionar, tal es el caso del apartado relacionado con el empleo de la
computadora como auxiliar didáctico; la didáctica de la enseñanza e internet.
Con la finalidad de tener un nivel de confianza elevado (95%), se considera la
elección de la muestra distribuyéndola en una serie de estratos, en donde a partir de
cada una de las Escuelas y Facultades, se hace un respectivo desglosamiento de los
mismos, esto conforme al esquema No. 1.
Partiendo de que la población estudiantil de las Escuelas y Facultades
involucradas en el estudio, es amplia, se requerirá de la toma de una muestra con la
cual se llevará a cabo el desarrollo del proyecto de investigación, implementándose
el mismo proceso para la elección de los profesores participantes en la encuesta (ver
esquema No. 2).</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Esta investigación se realizó, bajo al perspectiva de la investigación aplicada,
en la cual se manejan tres niveles de información, ya que en las
investigaciones concernientes al ámbito académico es necesario hacer
referencia, directa o indirectamente, a los todos los niveles que tienen que ver
con la información relacionada con el caso de estudio; lo que no podría ser
de otra forma, pues quedarse solamente en el plano teórico sin establecer
conexiones con la realidad empírica para poder trabajar con ésta, nos llevaría
a una formalización de la teoría poco creativa para el desarrollo del trabajo
científico.
El primer nivel implica el manejo de las teorías generales del diseño de
software, el cual tiene dos corrientes principales: el diseño estructurado y el diseño
orientado a objetos. Del diseño orientado a objetos, que es el que forma parte del
caso de estudio que se presenta en este trabajo, se analizaron conceptos
particulares como los lenguajes de diseño orientados a objetos, en particular, el
lenguaje de modelado unificado. El segundo nivel consiste en analizar
información proveniente de distintas fuentes, como: investigaciones
documentadas en bibliotecas e informes publicados en Internet relacionados con
el lenguaje de modelado unificado, elaborando las fichas bibliográficas
correspondientes . Entre éstas diversas fuentes se contó además, con la
entrevista cualitativa, que es la recopilación de información en forma directa, cara
a cara, es decir, el entrevistador obtiene datos del entrevistado siguiendo una serie
de preguntas preconcebidas (Muñoz, 1998). En el proceso de análisis de la
información, debió distinguirse entre la aquella que resulta significativa para
estudiar el problema y la que por estar dirigida a otras situaciones, no tiene
puntos en común con la problemática a tratar, o simplemente resulta inoperante.
El propósito fue, básicamente, contar con información confiable y congruente con
la realidad. El tercer nivel implica el manejo de información obtenida mediante
un acercamiento con la realidad, esto a través de la entrevista realizada a Carlos Maldonado Villaverde, y las pláticas sostenidas con el asesor de este trabajo, y de
mi experiencia sobre el tema. En éste nivel, se recopila información sobre los
aspectos más sobresalientes de este caso de estudio, como son conceptos
generales del diseño orientado a objetos, la plataforma de aplicación, y el lenguaje
de diseño. Los tres niveles del marco teórico se integran en una visión de la
totalidad que permite contextualizar concretamente el caso de estudio en
cuestión. Evidentemente, la integración de todos estos elementos se hizo de
una manera que se observe coherencia en la presentación de materiales
teóricos, así como de todas las ideas que se manejan. Esto permite tener una
idea más clara y exacta de los principios y reglas que intervienen en el caso
de estudio de este trabajo.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>El desarrollo del sistema, por su misma naturaleza se dividió en dos etapas:
*	La etapa del hardware, en la cual se selecciona el espacio habitacional, el
estándar y los dispositivos de control adecuados, así como configuraciones
realizadas.
*	La etapa del software, donde se diseña y desarrolla una interfaz de control por
computadora.
Es necesario comenzar por la etapa del hardware, ya que el software se
desarrolló en torno a los dispositivos que se han definido para controlar.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Antes de describir la forma en que opera el sistema, recordaremos un punto
mencionado anteriormente con respecto a la simulación, “los fenómenos que se
analizan no son inherentemente estocásticos o deterministas, sino que es elección del observador" ; así también, lo es el hecho de determinar que tipo de distribución
será utilizada para describir el comportamiento del fenómeno.
Cuando se describió el proceso Poisson, se enfatizó en que éste permite
determinar la probabilidad de que ocurra un número designado de eventos en un
espacio de tiempo continuo. Se asume que los goles que ocurren en un partido no
están relacionados entre sí, es decir un gol no depende del gol anterior y la
ocurrencia es totalmente aleatoria. Para este experimento se utiliza la distribución de
Poisson para reproducir este proceso.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>En el presente capítulo se describe la metodología utilizada para el desarrollo de esta
investigación, la cual se clasifica como sistemática y empírica12.
Además de clasificarse como no experimental, se clasifica dentro del enfoque
mixto (cuantitativo / cualitativo), ya que se utilizan mediciones cuantitativas con datos
cualitativos, con un diseño transeccional descriptivo, el cual se caracteriza por
recolectar datos en un solo momento (en un tiempo único) algunos autores lo
explican como una fotografía de algo que está sucediendo, indagando la incidencia y
valores en que se manifiesta una o más variables o grupos de personas.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>El proyecto se desarrolla siguiendo los procesos considerados en el método de prototipos, integrando las fases del ciclo de vida actuales y las propuestas por éste para el desarrollo del proyecto y los procesos de soporte necesarios para un desarrollo satisfactorio del trabajo de investigación propuesto.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>TODO:validar si se alcanzo el objetivo y comprobar que optimizo tareas medicas
(Carroll &amp; Rosson, 1992) Expresan que el uso de escenarios es una técnica que
permite identificar especificaciones de diseño de sistemas de software. Por otra
parte, Rodríguez et. al., 2003, indican que estudios empíricos realizados ayudaron a
desarrollar sus diseños y a comprender las condiciones para que la tecnología puede
ser implantada. Debido a que el objetivo de esta investigación es desarrollar y
evaluar un sistema que permita recuperar evidencia médica utilizando ontologías y
conciencia del contexto, la metodología a seguir toma como base experiencia previa
incorporando características de los estudios anteriores. Esta metodología es
ilustrada en la figura 7 tomada de Rodriguez, Favela, Gonzalez and Muñoz, (2003).
El caso de estudio ayuda para encontrar los escenarios que satisfagan el
planteamiento del problema, los cuales son enriquecidos con la literatura. En esta
parte del estudio se realizan iteraciones hasta identificar un conjunto de
especificaciones adecuadas para la resolución del objetivo. Posteriormente, en base
a dichas especificaciones se realiza el análisis, diseño y la implementación de una
aplicación que satisfaga el objetivo de la investigación. Finalmente, se evalúa el uso
de la aplicación realizada, para validar los objetivos de la investigación.
2.1 Comprensión inicial y Revisión de literatura
Las herramientas desarrolladas para hospitales han sido temas de estudio para los investigadores en los ultimos años. Esos estudios han sido principalmente acerca del intercambio de información. Consecuentemente el permitir que la gente pueda interactuar con el paciente a durante el día, los médicos deben confiar en artefactos que sirven de contenedores de información relevante del paciente, los cuales sirven como un medio de comunicación con otros colegas Bossen identifico algunos artefactos que sirven para visualizar la información de los pacientes.[3] estos artefactos son como PDA's que sirven para visualizar la información del expediente médico del paciente y revisión de literatura que soporte algún tratamiento a seguir.
2.2 Caso de Estudio y Escenarios
Este estudio se llevo a cabo en el Hospital Civil en la ciudad de Colima, México. Esta es una institución pública que provee servicios médicos para la población del estado de colima según datos del INEGI del 2005 cuenta con 567, 996 habitantes. Parte de la investigación fue revisar los procesos que realizaban los médicos del hospital.
Una vez que se ha clarificado el entendimiento de los procesos, se identifico el uso de escenarios que son situaciones que ejemplifican diferentes usos típicos del sistema. Los escenarios más adelante muestran el uso de la MBE y la Recuperación de información contextual.
Escenario 1:
Juan es un doctor del hospital y realiza su ronda final y el notifica que el paciente Pedro no está respondiendo bien a su medicamento, Juan desea poder contribuir a resolver el problema y revisa el expediente médico del paciente. Si Juan no conoce ese padecimiento entonces puede dejar una nota al médico que realizara la revisión mas tarde. Pero Juan tiene la posibilidad de visualizar los tratamientos que existen para solucionar el problema haciendo una consulta al repositorio de información.
2.3 Análisis y diseño
En este punto se realizo una investigación para ver cuál era la información que necesita ver el médico, de qué manera accedan a la información de los expedientes médicos teniendo en cuenta que este último es un documento de vital importancia para que se pueda emitir un tratamiento y diagnostico.
Otros documentos importantes son las notas médicas y notas de evolución médicas, así como información relevante de casos anteriores que puedan contribuir a la solución del problema. La parte de diseño se muestra más a detalle en el capítulo 3. Pero como un requerimiento importante en el diseño de interfaz fue el manejo de la PDA ya que el espacio de ese dispositivo móvil es muy reducido es necesario clasificar la información que va a ser mostrada al usuario porque puede llegar a perder mucho tiempo navegando entre tanta información.
Las partes de implementación y evaluación de resultados se muestran a detalle en el capítulo 3. Es importante tener en cuenta que el propósito de este estudio es mostrar el uso de las aplicaciones CAR hoy en día y dar respuesta a nuestras preguntas de investigación anteriormente planteadas y así conocer algunos detalles como la información necesaria por parte de los médicos para obtener información y cuáles son las ventajas, desventajas y problemas de usar aplicaciones CAR.
Lo anteriormente expuesto se realizó conjuntando un número de estudiantes en un ambiente de trabajo normal que uso de nuestro sistema CAR, donde se les uso un caso de estudio y ellos necesitaran llegar a la solución haciendo uso del sistema. Los resultados de esta investigación se obtuvieron en base a esa encuesta realizada a continuación se describe a detalle a cuantas personas se realizaron encuestas y así como el procedimiento que se siguió para la obtención de los resultados que se mostraran en el apartado de resultados y discusión.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Para crear el modelo sobre la red inalámbrica de la Universidad de Colima se consideraron tres elementos clave: principios, estrategias y componentes. Estos deben reflejar la misión de la WUCOL, que es ofrecer un servicio de calidad a los universitarios, y así poder compartir dicho modelo con otras instituciones educativas y usarlo como referente del estado actual de la red inalámbrica, para ello se realizó una investigación basándose en la sistematización de la experiencia con una metodología inductiva.
Un método inductivo se presenta por medio de casos particulares, sugiriéndose que se descubra el principio general que los rige. Se basa en la experiencia, en la participación, en los hechos y posibilita en gran medida la generalización y un razonamiento globalizado (Martínez &amp; Sánchez, 2010).
Se utilizó este método de investigación porque se efectúo en este trabajo una inducción hacia la experiencia, obtenida de la recopilación y creación de información en la red inalámbrica de la Universidad de Colima, posteriormente esta experiencia se sistematizó para crear el modelo de la WUCOL y así poder ofrecerlo para su réplica en alguna realidad similar a la Universidad de Colima.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Es importante señalar que en esta tesis se hará referencia a los equipos electrógenos, y/o baterías con que cuenta TELMEX en las centrales telefónicas o repetidoras de microondas,por lo que las características de los equipos mencionados en este trabajo serán válidas sólo para TELMEX.
Para el desarrollo de ésta tesis se considerará que las señales producidas por la planta de fuerza, banco de baterías, C.F.E., y sistema de transferencia de energía de la planta, ya están acondicionadas para su adquisición.
En el proyecto se utilizarán señales generadas en el laboratorio para simular las proporcionadas por el equipo de fuerza debido a que no se cuenta con una planta de energía auxiliar a disposición para la elaboración de este trabajo.
Partiendo de lo anteriormente comentado el proyecto se dividirá en las siguientes partes (ver figura 1.1):
-Adquisición de las señales a monitorear utilizando un microcontrolador.
-Transmisión y recepción de las señales mediante radio módems.
-Graficación de las señales recibidas en la pantalla de la PC.
-Pruebas finales del comportamiento del sistema.
Está tesis se encuentra organizada, en nueve capítulos. En el primer capítulo titulado “microcontroladores y microprocesadores" , se describen cada uno de ellos, y se justifica la elección del microcontrolador.
En el segundo capítulo, “conversión analógica-digital" , se repasan los conceptos básicos sobre la conversión A/D y los sistemas de adquisición necesarios para comprender el funcionamiento del módulo de conversión A/D del microcontrolador.
En el tercer capítulo, “transmisión" , se repasan los conceptos sobre la transmisión de datos y se describe el funcionamiento de la USART del microcontrolador 16F874.
El cuarto capítulo, “implementación del monitoreo de las señales digitales y programa del microcontrolador" , se comenta la importancia de la implementación del reloj de tiempo real, se explica como se realizó el monitoreo de frecuencia, C.F.E., y transferencia del sistema, se presentan las características principales del programa del microcontrolador y la explicación de su funcionamiento.
En el quinto capítulo, “control del puerto serie de la PC" , se repasan los conceptos básicos para el control del puerto serie de una computadora, para finalmente elaborar el programa de recepción de la PC.
El sexto capítulo, “filtros" , trata los conceptos necesarios sobre los filtros que se requieren para la elaboración de este trabajo, y se diseñan dichos filtros.
El séptimo capítulo, “graficación en la PC" , se describe la lógica de funcionamiento del programa de graficación, y se presentan los resultados de las pruebas del sistema incluyendo los filtros digitales.
En el octavo capítulo, “radio módems" , se explica su funcionamiento y los aspectos a considerar para su elección. Finalmente en el noveno capítulo, se presentan las conclusiones de este trabajo.
En el Anexo I, se presenta información amplia sobre los sistemas de alimentación ininterrumpida usados por TELMEX. En los Anexos II, III, IV, se listan los programas.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Estudio de recursos educativos
Definición de patrones
Desarrollo de la plataforma
Integración de patrones a la plataforma
Pruebas y correcciones
A partir de la plataforma creación de nuevos recursos</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>II.8 Metodología  
 
Creación y conformación de las ideas en los cursos de Seminario de tesis y desarrollo de proyecto de
telemática del programa académico de la Maestría correspondiente.

Acopio de información para los casos de estudio, situación actual y  propuestas por acción personal en
las sedes correspondientes, adquisición de materiales relativos y viajes de traslado a ubicaciones de la
información, hablamos prácticamente de ubicarnos en Colima, Col., Jiquilpan, Mich. y Ciudad de
México.

La escritura del presente documento, la conformación de la carpeta técnica y el CD que contenga toda
la información que se acopia es el resultado conclusivo y final de esta propuesta. </Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Es necesario definir algunas acepciones para mejorar la comprensión del tema
a tratar y explicar  la metodología que se utilizó, así como también de los
fundamentos teóricos de los cuales parte este proyecto.

Existen diversas teorías del aprendizaje. En los últimos años ha crecido la
preocupación por encontrar el lenguaje educacional y de comunicación propios en el
uso de las NT; y en la búsqueda de esquemas adecuados de presentación de la
información que orienten al alumnos hacia la construcción de su conocimiento.

El Constructivismo es la aplicación a la educación de las teorías del desarrollo
cognitivo. Es un intento por integrar una serie de enfoques que buscan motivar la 
actividad constructiva del alumno en su proceso de aprendizaje. 

El alumno es el responsable último de su aprendizaje, construye el
conocimiento por sí mismo, relaciona la información nueva con los conocimientos
previos para la construcción de su conocimiento, su aprendizaje debe ser
significativo.

El profesor debe ser el orientador que guía el aprendizaje del alumno y  quien
acompañe al estudiante en su construcción del conocimiento considerado como
verdadero.

Los conocimientos adquiridos en un área se ven potenciados cuando se
establecen relaciones con otras áreas. 

Lo anterior aplicado en los entornos multimedia, inicia con los trabajos de
Papert y su relación con lo que fue su materialización tecnológica, el Logo, hacia los
entornos constructivos de aprendizaje (Hannafin, 1992) haciendo hincapié en la
dimensión de actividad educacional (dirigida a objetivos – exploratoria). En las
aportaciones de (Morrison y Collins, 1995) con sus juegos epistémicos que ya
consideran las diferencias culturales y las experiencias contextualizadas en los
modos de conocimiento, nos encontramos con la misma dificultad: no parecen
abarcar con la suficiente amplitud todos los puntos de vista ni la pluridimensionalidad
de los casos concretos que exige el conocimiento experto.  
 
La teoría de la flexibilidad cognitiva propuesta por (Spiro and Cols, 1991) y
desarrollada en posteriores publicaciones, aporta nuevos elementos que permiten
afrontar los objetivos de este proyecto. 
Por estas razones se elige esta teoría y sus postulados como la más viable
para evaluar de los sistemas hipermedia su capacidad para integrar múltiples
esquemas y puntos de vista diversos en la transferencia y adquisición de
conocimientos, motivo principal de este trabajo.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Las pruebas de uso se realizaron en dos etapas: la etapa uno se realizó antes de
implantado el sistema de información y la etapa dos al momento de su implantación.
En la primera se obtuvo información de exploración y diagnóstico; la segunda
permitió evaluar el desempeño, confiabilidad de información y diseño del sistema.
Una vez concluida cada etapa se compararon los resultados obtenidos en ambas.
A fin de obtener conocimiento relevante de la población en cuanto al objetivo
fundamental del sistema de información aquí propuesto se usó la teoría del muestreo
no probabilístico selectivo, el cual permite establecer un diseño de muestra tal que
sea representativa de la población dada (Rojas Soriano, 1995).</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>¿Cuál es la problemática existente en la
población invidente del CREE?
Carecen de una interfaz de comunicación a través de
Internet, para que ellos interactúen con otras
personas a través de la red.
Revisión de la literatura
* Falta de accesibilidad a la información en línea
(limitación para los invidentes)
* Herramientas de síntesis de voz (TTS), como
apoyo básico para el desarrollo de la aplicación
* Teorías HCI y directrices de la W3C, para el
diseño de aplicaciones orientadas a personas con
discapacidades
Desarrollo del software
Diseño e implementación del sistema
Evaluación de la Usabilidad
* Ejercicio básico con la herramienta (prueba
piloto)
* Procedimiento del ejercicio:
- Observación
- Cuestionarios
Análisis de los datos
(resultados y conclusiones)</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>El procedimiento a seguir para realizar este proyecto se divide en los
siguientes puntos:
ANÍLISIS DE SEÑALES
1.- ESTADO DEL ARTE
2.-ANÍLISIS ARMÓNICO EN LA FRECUENCIA
3.- APLICACIÓN
4.- CÓDIGO DEL ANALIZADOR DE SEÑALES
5.-CONCLUSIONES
6.- BIBLIOGRAFÍA</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>De acuerdo al tipo de investigación que se plantea y a las posibilidades de
aplicación que se vislumbran, se presenta la siguiente metodología:
*  Conceptualizar términos que intervienen en el encriptamiento de datos
*  Organizar y análizar la información.
*  Seleccionar los métodos elegidos para su experimentación (software y
hardware)
*  Analizar el comportamiento de los métodos elegidos
*  Documentar la información, experiencias y conocimientos adquiridos.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Entre las metodologías de análisis de sistemas y técnicas de especificación de
requerimientos más relevantes, se tiene:
a) Structured Requeriments Definition (SRD): metodología creada por K.
Orr y definida como: “Output- Oriented" .
b) Diseño Lógico de Sistemas de Información Administrativos: metodología
desarrollada por: O. Barros.
c) Análisis Estructurado de Sistemas: desarrollada inicialmente por:
Yourdon.
Esta última metodología es la adoptada para nuestro caso de estudio y análisis.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Metodología propuesta
Para cumplir con los objetivos particulares propuestos en la sección anterior, se propone la siguiente metodología:
1. Extender los conceptos de frecuencia, confianza, patrón frecuente y regla de asociación, considerando la semejanza entre subdescripciones de objetos con datos mezclados.
a. Extender el concepto de frecuencia considerando la semejanza entre subdescripciones de b. Proponer un algoritmo de recorrido exhaustivo sobre el espacio de combinaciones de
atributos que haga uso efectivo de la estructura propuesta en la búsqueda de
subdescripciones frecuentes.
c. Implementación de la estructura de datos y el algoritmo de recorrido exhaustivo sobre el
espacio de combinaciones de atributos.
d. Realización de pruebas y comparación de resultados con algoritmo ObjectMiner.
e. Análisis de los resultados obtenidos y retroalimentación.
3. Proponer un algoritmo de búsqueda de patrones similares frecuentes en colecciones de datos
mezclados, para funciones de semejanza no binaria.
Para esto se seguirán pasos análogos al los mostrados en el punto 2.
4. Definir propiedades de poda del espacio de posibles patrones similares frecuentes. Estas
propiedades de poda serán definidas de mayor a menor restricción.
a. Diseño de una propiedad de Clausura Descendente análoga a la propiedad Clausura
Descendente del soporte usada en el minado de conjuntos frecuentes de ítems.
b. Diseño de al menos 2 relajaciones de la propiedad Clausura Descendente.
5. Proponer para cada propiedad de poda, comenzando por las más restrictiva, algoritmos de
búsqueda de patrones similares frecuentes en colecciones de datos mezclados, para funciones
de semejanza binaria y no binaria que la satisfagan. Para cada algoritmo se seguirán pasos
análogos al los mostrados en el punto 2.
6. Proponer un algoritmo de búsqueda de reglas de asociación a partir de los patrones similares
frecuentes descubiertos por los algoritmos anteriores.
a. Extender el algoritmo de búsqueda de reglas de asociación propuesto en [3] o diseñar un
nuevo algoritmo, considerando las extensiones de los conceptos de frecuencia, confianza,
patrón frecuente y regla de asociación.
b. Implementación del algoritmo propuesto.
c. Realización de pruebas y comparación de resultados.
d. Análisis de los resultados obtenidos y retroalimentación
objetos al contar las ocurrencias de las subdescripciones.
b. Extender el concepto de patrón frecuente a partir de la extensión del concepto de frecuencia.
c. Extender el concepto de confianza a partir de la extensión del concepto de frecuencia.
d. Extender el concepto de regla de asociación a partir de la extensión de los tres conceptos anteriores.
2. Proponer un algoritmo de búsqueda de patrones similares frecuentes en colecciones de datos mezclados, a partir de las extensiones de los conceptos frecuencia y patrón frecuente, para funciones de semejanza binaria:
a. Diseño de nuevas estructuras de datos para el almacenamiento y recuperación eficiente de las subdescripciones y sus relaciones de semejanza, que aprovechen las repeticiones de las subdescripciones.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Internet fue creada a partir de un proyecto del departamento de defensa de los
Estados Unidos llamado DARPANET (Defense Advanced Research Project Network) iniciado en 1969, cuyo propósito principal era la investigación y desarrollo de protocolos de comunicación para redes de área amplia para ligar redes de transmisión de paquetes de diferentes tipos, capaces de resistir las condiciones de operación más difíciles y continuar funcionando aún con la pérdida de una parte de la red (por ejemplo en caso de guerra).
Estas investigaciones dieron como resultado el protocolo TCP/IP
(Transmission Control Protocol/lnternet Protocol - Protocolo de control de transmisión) un sistema de comunicaciones muy sólido y robusto bajo el cual se integran todas las redes que conforman lo que se conoce actualmente como Internet.
Durante el desarrollo de este protocolo se incrementó notablemente el número de redes locales de agencias gubernamentales y de universidades que participaban en el proyecto, dando origen así a la red de redes más grande del mundo.
Trataremos de explicar cual es el funcionamiento de la red Internet, qué la compone y cómo se utilizan los recursos y la información que hay en ella, principalmente a aquellos que comienzan a explorar este mundo, además de que se pueden aportar comentarios y sugerencias, no se trata de explicar (es casi imposible) extensivamente todos los servicios que existen en la red.
ORGANISMOS PARA ESTABLECER ESTANDARES:
El consejo de Arquitectura de Internet, IAB (Internet Architecture Board ), toma las decisiones acerca de los estándares de comunicaciones entre las diferentes plataformas para que puedan interactuar máquinas de diferentes fabricantes sin problemas, determina las necesidades técnicas a corto y largo plazo y tomas las decisiones sobre la orientación tecnológica de la Internet. Este grupo es responsable de cómo se deben asignar las direcciones y otros recursos en la red, aunque no son ellos quienes se encargan de hacer estas asignaciones, para eso existe otra organización llamada NIC (Network Information Center) administrado por el departamento de defensa de los Estados Unidos.
El otro grupo importante es el Grupo de Ingeniería de Internet (Internet
Engineering Task Force- IETF) en el cuál los usuarios de Internet expresan sus opiniones sobre cómo se deben de implementar soluciones para problemas operacionales y cómo deben de cooperar las redes para lograrlo. La dirección de
Internet es en cierta manera una autocracia que funciona.
ORGANISMOS ENCARGADOS DE LA ADMINISTRACION DE INTERNET:
Los organismos encargados de administrar internet controlan entre otras cosas las direcciones, las operaciones y la seguridad de la red.
IANA (Internet Assigned Number Autority - Autorización de números asignados de
Internet) Se encarga de llevar el control de direcciones IP y la definición de los dominios en Internet.
Operación de Internet:
IEPG.- (Internet Engineering Plannig Group- Grupo ingenieril del planeación de Internet) Organismo que lleva el control de la operación de Internet.


Seguridad en Internet:
CERT.- Equipo de Respuesta para Emergencias Informáticas (Computer Emergency Response Teams, Respuesta de Emergencia de Computadora Agrupadas). Existen varios CERT en el Planeta, cada uno de ellos se encarga de auxiliar a usuarios y administradores de redes en cuestiones de seguridad de la información.

El enorme crecimiento de Internet se debe en parte a que es una red basada en fondos gubernamentales de cada país que forma parte de Internet lo que proporciona un servicio prácticamente gratuito. A principios de 1994 comenzó a darse un crecimiento explosivo de las compañías con propósitos comerciales en Internet, dando así origen a una nueva etapa en el desarrollo de la red. Area de aplicación de redes.
Dentro de las aplicaciones más elementales podemos destacar su uso para la transmisión, proceso y almacenamiento de datos que es consecuencia de la propia naturaleza de la red. También puede ser utilizada para ofrecer un canal multimedia; datos, voz, imágenes para dialogar entre los usuarios.
En la automatización de oficinas tiene su impacto en la administración de empresas. Las redes permiten igualmente una recuperación y organización más rápida de las informaciones, agilizando el proceso de decisión.
En el área comercial y bancaria, las redes de computadores pueden ser utilizadas para dar soporte a las transacciones. Las redes pueden ser asimismo utilizadas para dar soporte a cajas automáticas.
En el área médica han causado gran impacto principalmente en hospitales.
Los pacientes están continuamente monitoreados por equipos controlados por computadores. Otro uso de redes se destinan al acceso a bancos de datos sobre informaciones médicas.

En el área gubernamental, las redes pueden ser utilizadas para integrar los sistemas de información de prevención social, permitiendo una mejor y más rápida atención al usuario.

En el área militar, las redes tienen un papel fundamental en la organización de los sistemas de comando y control integrado, por ejemplo, los sistemas de observación y defensas aéreas.
La creciente popularidad de las computadoras personales está abriendo las puertas a la entrada de redes en los hogares, llevando el control de electrodomésticos, así como para la protección del hogar.
El área educativa se beneficia, con el uso de la información educativa apoyada por computador en locales remotos de difícil acceso.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Representar metadatos a través de XML.- Como lo establece el protocolo OAI-PMH y dado que XML es actualmente el lenguaje líder para la transferencia de datos en Internet, para compartir los metadatos propios del sistema es necesario estructurarlos y estandarizarlos implementando XML.
Para lograrlo, en el caso de esta investigación, se desarrolló un módulo capaz de generar un metadato Dublín Core por cada registro de material científico almacenado en la base de datos. Dicha conversión se llevó a cabo siguiendo las especificaciones marcadas por el estándar de generación de metadatos Dublín Core. Una vez estructurados los metadatos, estos son almacenados en un repositorio del servidor donde se encuentran disponibles para ser recolectados por otros cosechadores y recolectores de metadatos, también llamados proveedores de servicios.
Garantizar la conectividad entre diferentes RI.- Evidentemente en una red pueden surgir diferentes tipos de errores, uno de los más comunes es la desconexión o la pérdida de enlace entre dos o más nodos. Sin embargo este tipo de problemas están fuera de nuestro control y en estos casos, lo mejor que podemos hacer es implementar procedimientos a seguir en caso de que ocurra una eventualidad de este tipo para recuperarse con el menor daño o pérdida posible en casos en los que se está haciendo una cosecha remota, por ejemplo.
En estos casos resulta útil emplear especificaciones de control de flujo como las mencionadas en la descripción del protocolo OAI-PMH en el capítulo 2.
Cosechar y exportar metadatos entre diferentes RI.- Es en este punto donde realmente entra en acción el protocolo OAI-PMH. Es aquí donde los proveedores de datos y los proveedores de servicios interactúan entre sí conforme al protocolo OAI-PMH para brindar sus servicios respectivos. El proveedor de datos, quien es responsable de resguardar y garantizar la permanencia vigente de una determinada colección de metadatos, debe ser capaz de poner dicha colección de metadatos a disposición de los proveedores de servicios quienes se dedican a recolectar metadatos y usarlos para brindar servicios al usuario final.
Con base en lo antes mencionado, el sistema desarrollado en esta investigación tiene las siguientes funcionalidades:
* Proveedor de datos que ofrece a otros proveedores de servicios, material científico creado por investigadores de la Universidad de Colima.
* Proveedor de servicios capaz de acceder a los proveedores de datos de otras organizaciones e instituciones científicas.
Implementar un buscador de material bibliográfico.- Como se ha mencionado antes y dado que el sistema desarrollado es también un proveedor de servicios, éste es capaz de brindar funcionalidades al usuario final empleando los metadatos propios y los cosechados de otros proveedores de datos.
Uno de los servicios fundamentales con los que cuentan la mayoría de los proveedores de servicios es la posibilidad de brindarle al usuario final la oportunidad de buscar metadatos en base a determinados parámetros definidos por las necesidades particulares de cada uno de ellos. Es un hecho que sin la implementación de un buen buscador, un proveedor de servicios es incapaz de explotar todas sus posibilidades.
Dada la importancia que tiene en un proveedor de servicios, el sistema desarrollado fue provisto de un buscador donde el usuario final puede acceder y consultar los metadatos tanto de la Universidad de Colima como de otras organizaciones e instituciones científicas obteniendo información científica confiable de libre acceso y respaldada por investigadores reconocidos.
En la Figura 12 se muestra la ontología de material científico usada en este proyecto y su descripción se hace en los párrafos siguientes.
La ontología muestra como nodo jerárquico un repositorio institucional Green Access que ofrece un conjunto de servicios que una o varias instituciones ofrecen a los miembros de su comunidad para la gestión y la difusión de los materiales digitales creados por la misma institución y su comunidad de miembros, el cual se divide a su vez en dos tipos de trabajos de investigación: científica y académica.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>A la hora de pensar en incluir funcionalidad a un producto de software numerosas
fuentes de información deben ser consultadas y generalmente no se dispone del tiempo ideal
para el análisis en profundidad de todas ellas. Por tal motivo, un mecanismo de fácil
representación de conocimiento y entendible por todos los actores del proceso sería de
singular importancia a la hora de representar conocimiento que servirá para la toma de
decisiones en cuestiones relacionadas con la funcionalidad de un producto.
Si alguien debiera analizar variadas fuentes de información para decidir cuales serian
los tópicos mas apropiados para ser convertidos en funcionalidad de un producto a
desarrollarse, lo primero que debería hacer es comprender la mayor cantidad de cosas posibles
en el menor tiempo posible acerca del universo de discurso. Algo similar ocurriría si una
organización adquiere un producto "customizable" con posibilidades de ser adaptado a sus
necesidades. Esta debería aprender lo mas posible y en el menor tiempo acerca de las
funcionalidades incorporadas en el producto para decidir cuales deberán ser modificadas,
eliminadas o agregadas.
El tipo de situaciones planteadas precedentemente podrán ser soportadas representando
el conocimiento relevado mediante LEL y Escenarios cuya construcción será asistida por una
herramienta que permite extraer el conocimiento significativo de un universo de discurso
según se muestra en la siguiente figura (1).- Tomando como entrada un documento con un universo de discurso, una herramienta
desarrollada como parte de esta tesis ofrecerá una lista de símbolos candidatos a formar parte
del LEL.
(2).- Dada una lisa de símbolos candidatos, la herramienta asistirá al ingeniero de software
para descubrir las definiciones de los símbolos de la lista encontrando así el significado de
cada uno y su interacción con otros símbolos.
(3).- En base a las definiciones de los símbolos se confecciona el LEL y Escenarios de forma
manual o mediante alguna herramienta como TILS (Tools for the Implementation of LEL and
Scenarios) que permite asistir al ingeniero de software en el proceso de construcción del LEL
y Escenarios [GILÃ¢â‚¬â„¢03].
Se detallan a continuación algunos ejemplos de universos de discurso que suelen ser
fuente de información para los casos citados pudiendo los mismos ser tratados con la
metodología propuesta en este trabajo:
- Documentos con políticas y reglas internas de las organizaciones.
- Documentos con descripciones de productos de software.
- Legislación relacionada con el universo de discurso o con las políticas
organizacionales</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Para el desarrollo de esta herramienta se decidió seguir la metodología tradicional, la cual consta de las etapas de análisis, diseño, implementación y prueba. Cada una de estas etapas serán definidas a continuación.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>I. Investigación bibliográfica
II. Análisis de las tecnologías para manejo de bases de datos en
Internet.
III. Selección de la tecnología de manejo de bases de datos en el
Web.
IV. Selección de lenguaje de programación así como manejador de
bases de datos.
V. Análisis y diseño de la aplicación de control de inventario de
insumos informáticos sobre Internet o una Intranet.
VI. Desarrollo de la aplicación bajo las pautas establecidas en el
diseño.
VII. Pruebas y correcciones.
VIII. Implantación definitiva.
IX. Presentación de resultados y discusión de resultados.
X. Elaboración de material para presentación de los resultados de
la investigación.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Un desarrollo de software, incluye una serie de pasos que van desde la gestión
hasta la implementación, Giorgini y Henderson-Sellers (2005) definen lo siguiente
“Una metodología apunta a prescribir todos los elementos necesarios para el
desarrollo de un sistema de softwar", existen pues diferentes enfoques de las
metodologías de desarrollo, entre ellas se encuentra el modelo de cascada que fue
propuesta por Wiston (1970), otras más recientes como la programación extrema
(Baird, 2003).
Para el desarrollo del prototipo funcional se utilizó el modelo en cascada, el
cual incluye ciclos de retroalimentación, las fases del modelo se muestran a
continuación:</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>I. Investigación bibliográfica.
II. Análisis preliminar.
III. Planteamiento del problema.
IV. Análisis de la propuesta de solución.
V. Solicitud de equipo para la prueba del sistema (Universidad de Colima y
radioaficionados).
VI. Obtener por medio de la Comisión Federal de Telecomunicaciones, la licencia de
radioaficionado para fungir como administrador de la red en el estado de Colima.
VII. Solicitar las direcciones de Internet de uso exclusivo para radioaficionados.
VIII. Instrumentación del prototipo.
IX. Compilación del sistema a emplear por parte del coordinador de la zona norte de la
república Mexicana, Ing. Alejando Pereida (xe2bss).
IX. Convenio de colaboración con la Universidad de Colima para la instalación del sistema en
la red de fibra óptica de la Biblioteca de Ciencias.
X. Implantación y pruebas.
XII. Implantación definitiva
XIII. Presentación de resultados.
XIV. Publicación de resultados.
XV. Recopilación, en un libro de tesis, de la información y uso del sistema.
XVI. Integración a grupos de desarrollo sobre estos sistemas en Internet.
XVII. Participar en el establecimiento de la red Mexicana de comunicaciones digitales para
casos de desastre.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología aplicada al desarrollo de esta herramienta consistió en tres fases:
Durante la primera fase, en recabar información referente a las Redes de Petri. Asimismo,
paralelamente, consistió en recabar toda la información posible acerca del tratamiento de datos en
ambiente gráfico, mediante el trazado de curvas y el almacenamiento de datos.
La siguiente fase consistió en elaborar prototipos cada vez más completos del proyecto global, comprobando en cada uno de los avances la integridad de la información, utilizando el método evolutivo del desarrollo de software, el cual se expone en la Figura 1.1.
La tercera fase consistió en la elaboración de la documentación relacionada al programa, con las correspondientes sugerencias de los asesores.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Una vez obtenidas las necesidades de los investigadores que laboran en
las instituciones antes mencionadas, y que fueron recopiladas por medio de una
entrevista dirigida, las necesidades fueron agrupadas en función de las
características que se solicitaron con mayor insistencia e importancia, por lo que
se obtuvo el marco de referencia respecto a las variables oceanográficas que el
sistema utiliza. Para desarrollar el programa se utilizó el diseño descendente y el
lenguaje de programación Microsoft Visual Basic, versión 4, contemplando las
siguientes características:
* Programación orientada a objetos, conducida por eventos. Con un entorno de
interfaz gráfica de usuario, (GUI).
* Enlaces dinámicos con Windows 95 (DLL), para el manejo del entorno del
sistema operativo.
* Manejo de objetos incrustados y vinculados (OLE) para la importación y
exportación de archivos.
* Utilización de Microsoft Access, para el uso de las bases de datos generadas,
de tipo relacional.
* Manejo del portapapeles, para el intercambio de información.
* Manejo de interfaz de múltiples documentos (MDI)
* Búsquedas y ordenamientos.
Las herramientas antes mencionadas son propias del Visual Basic, además se
diseñaron algoritmos para las siguientes tareas:
* Métodos estadísticos de tendencia central, Anexo III.
* Graficado, utilizando el método de interpolación Spline, Anexo III.
* Importación de imágenes de satélite, para mostrar condiciones superficiales del
océano.
* Cálculo de los parámetros oceanográficos, Anexo III.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Creación y conformación de las ideas en los cursos de Seminario de tesis y desarrollo de proyecto de telemática del programa académico de la Maestría correspondiente.
Acopio de información para los casos de estudio, situación actual y propuestas por acción personal en las sedes correspondientes, adquisición de materiales relativos y viajes de traslado a ubicaciones de la información, hablamos prácticamente de ubicarnos en Colima, Col., Jiquilpan, Mich. y Ciudad de México.
La escritura del presente documento, la conformación de la carpeta técnica y el CD que contenga toda la información que se acopia es el resultado conclusivo y final de esta propuesta.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Primera etapa:
Acopio, compilación ykíición textual del material informativo proveniente de diversas
fuentes audiovisuales.
Porcentaje de tibdo: 20%
Segunda etapa:
Digitalización y retoque de las imágenes provenientes de libros, revistas e Internet.
Porcentaje de trabajo: 10%
AI final de esta etapa se contó con 40 imágenes referentes al proceso genético. Se
capturaron y editaron aproximadamente 10 cuartillas de información textual.
Tercera etapa:
Generación de gráficas en 31) de hcidos nucleicos y aminoácidos esenciales.
Porcentaje de trabajo: 20%
Al final de esta etapa se coartaron con 725 imhgenes que contienen g-rhficas en 3D.
Cuarta etapa:
Desarrollo de secuencias de animaciones acerca de ios ácidos nucleicos y los procesos
de replicwión, transcripción y transducción del ADN.
Cantidad de animaciones: 5
Porcentaje de trabajo: 20%
Quiuta tipa:
Desarrollo del programa interactivo donde el usuario podrá crear una molécula en 3D
a partir de una secuencia de ADN o viceversa (2 opciones), y el resto de los mófulos.
Porcentaje de trabajo: 30%</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología para la realización de la tesis consistió de las siguientes etapas:
1. Revisión de literatura relacionada con los algoritmos de balance de carga.
2. Estudio del balance de carga en la herramienta DLML.
3. Elaboración y discusión de los algoritmos de balance con manejo de información parcial.
4. Adaptación de los algoritmos propuestos en la herramienta DLML.
5. Selección de aplicaciones e infraestructura de pruebas.
6. Evaluación de los resultados.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Una parte importante de este proyecto es la definición de un proceso de desarrollo de herramientas
MDA que sea simple de seguir y fácil de adaptar a cualquier dominio. Como punto de partida fue
establecido un proceso basado en el proceso unificado (RUP Rational Unified Process) [39], adecuándolo a las necesidades del proyecto, esto era debido a que no era un proyecto de desarrollo de
software tradicional, sino un proyecto de investigación.
Como parte del proceso unificado se realizaron tareas cuyo objetivo fue el control de los riesgos del
proyecto y los artefactos generados a lo largo del mismo. Se dividió el proyecto en cuatro fases
principales: Concepción, Elaboración, Construcción y Transición, cada una de estas fases subdividida
en iteraciones de 2 semanas, véase figura 22.
Durante la fase de concepción se plantearon los alcances y objetivos del proyecto, se planteó la
visión del proyecto y se especificaron los requerimientos de la herramienta que sería desarrollada.
Durante la fase de elaboración se creó el perfil UML para los servicios declarativos y se realizó el
diseño de la aplicación siguiendo el proceso unificado, que para éte proyecto en particular consistió en
una serie de modelos que fueron utilizados por herramientas de desarrollo para generar la aplicación. El
desarrollo mismo de la herramienta MDA se convirtió en un desarrollo MDA, y el enfoque cambió por
completo del propuesto en el proceso unificado.
Debido a que una parte importante de nuestro proyecto fue la definición de un proceso de
desarrollo que pueda ser utilizado por cualquier organización de desarrollo de software para crear
herramientas MDA, era importante descubrir herramientas que facilitaran el desarrollo de nuestro
producto. Así, la fase de construcción se dividió en cuatro actividades, primero se realizó una
investigación sobre frameworks de desarrollo que facilitaran el desarrollo del editor visual. La segunda
actividad consistió en crear el editor visual utilizando el framework encontrado. La tercera fue la
investigación de un framework que nos facilitará implementar la generación de código a partir de nuestros modelos, y la cuarta actividad se refiere a la implementación de la generación de código basándonos en este framework. La última parte de la construcción de la herramienta es la validación de la misma mediante pruebas sobre su funcionamiento.
La última fase del proceso unificado, transición, consistió en definir como será entregada y distribuida la aplicación a los usuarios finales, además del desarrollo de un manual de usuario y redacción de un artículo para comunicación de los resultados.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>1. Revisión de la literatura en el tema.
2. Dise~no de los elementos del sistema.
3. Selección de una herramienta de programación.
4. Implementación del prototipo
5. Evaluación de un caso de estudio.
6. Comunicación de resultados.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>En esta sección se describe la metodología empleada en el desarrollo de este proyecto de investigación. Es decir, la manera en que se hizo la investigación; específicamente, investigación previa (antecedentes), hipótesis, variables, tipo de estudio, procesos utilizados y evaluación. El detalle de la metodología empleada para el desarrollo de este proyecto de investigación esta descrita continuación:
· Investigación previa. Se realiza la investigación sobre arquitecturas y atributos de calidad, así como también de cómo es que varios Framework de desarrollo implementan un conjunto de técticas para el soporte de atributos de calidad (el término de técticas de atributos de calidad seré definido més adelante en este trabajo).
· Hipótesis. La hipótesis de la que se parte en este proyecto es que el proceso que se define en este trabajo de tesis, permite construir un modelo específico de plataforma el cual contiene definiciones de soporte de un conjunto de atributos de calidad. El proceso definido permite la construcción de una herramienta que permita realizar la generación de código de manera automética a partir del modelo específico de plataforma, por lo que se estaría reduciendo el tiempo de desarrollo dedicado a la construcción de esqueletos de arquitecturas ejecutables (también conocidos como prototipos). En síntesis, se toma como hipótesis que el proceso definido permite la construcción de una herramienta que minimizaría el tiempo de desarrollo durante la transición entre las fases de elaboración y construcción de RUP.
· Variables. Las variables dentro de la metodología, pero més aun dentro del proceso del proyecto son el conjunto de técticas de atributos de calidad que son soportadas, así como la manera en que son implementadas en cada plataforma (Framework). Sin embargo, por cuestiones de tiempo sólo se utilizaré un conjunto de técticas sobre una única plataforma de desarrollo.
· Tipo de estudio. El tipo de estudio para este trabajo de tesis es experimental, ya que mediante la evaluación de la herramienta generada se pretende corroborar que el tiempo de desarrollo disminuye en la transición entre las fases de desarrollo de elaboración y construcción.
· Procesos utilizados. Se tomó como base parte del proceso MDA (més adelante se haré énfasis en que partes de este proceso se enfocó este trabajo) para la implementación y construcción de la herramienta que permitiré validar el trabajo realizado en esta tesis.
· Evaluación. El método de evaluación del trabajo es realizar comparativas de tiempo en el desarrollo de software empleando la herramienta generada en este proyecto.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>El proyecto que dio como resultado la escritura de esta tesis se realizó en varias etapas, bajo ciertas condiciones
dando como resultado algunos alcances, todos estos explicados a continuación:
1.5.1. Etapas
Las etapas para el desarrollo de este proyecto fueron las siguientes:
* Investigación del Marco Teórico y del Estado del Arte. En esta etapa se llevó a cabo la revisión e
investigación de los elementos básicos para entender la realización del diseño de la arquitectura, así
como los métodos utilizados para hacer el diseño y los trabajos relacionados con el tema.
* Identificación del Problema. Se hizo un análisis tanto del marco teórico como del estado del arte, para
determinar nichos de oportunidad.
* Desarrollo del Algoritmo. Se consideraron varias opciones de algoritmos que ayudaran a resolver el
problema identificado, de tal forma que el resultado fuera aceptable.
* Desarrollo del Método y Asistente MATDDS. Analizando los elementos obtenidos, se describió un
método para auxiliar en la toma de decisiones de diseño, posteriormente creando un Asistente con base
en el método obtenido.
* Evaluación y Análisis de Resultados. Con el Método MATDDS desarrollado se realizaron pruebas sobre
dos ejemplos, para establecer los alcances del método.
1.5.2. Condiciones y Alcances del Proyecto
Este proyecto se llevó a cabo bajo ciertas condiciones para tener ciertos alcances, los cuales se mencionan a
continuación:
Condiciones
* Este proyecto sólo se enfocó en los atributos de calidad del conjunto de drivers arquitectónicos. Se toma
en cuenta sólo éstos ya que son los considerados para cuantificar la calidad del sistema, aspecto que es
muy importante tanto para el grupo de desarrollo (arquitecto y desarrolladores) como para el cliente.
* Sólo se tomaron seis categorías de atributos de calidad, los sugeridos por el SEI [8] (Software
Engineering Institute), Modificabilidad, Disponibilidad, Desempeño, Usabilidad, Seguridad y Facilidad de
Pruebas.
* De las decisiones de diseño, el enfoque fue sólo sobre los patrones, en particular aquellos descritos en
el catálogo escrito por Bushmann [17]. La razón de ésto fue porque los patrones están relacionados con
los atributos de calidad, es decir, por medio de los patrones se pueden satisfacer éstos.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología propuesta para el desarrollo de este proyecto consiste en las siguientes
cuatro fases: diseño de modelos, implementación, simulación y análisis y discusión de resultados.
A continuación se describe brevemente cada una de ellas.
Fase I. Dise ño de modelos
Se plantea el diseño de modelos que permitan incorporar las características relevantes
al problema de la disponibilidad en el sistema P2P considerando la transitoriedad de los
pares y la demanda de los recursos.
Fase II. Implementación
Esta fase contempla la implementación de una aplicación (en un lenguaje de programaci
ón orientado a objetos) que integre los modelos expuestos en la fase I para su simulaci
ón.
Fase III. Simulación
Esta fase consiste en la configuración y ejecución de las simulaciones para los modelos
propuestos en la fase I utilizando la aplicación implementada en la fase II.
Fase IV. Análisis y discusión de resultados
En esta fase se analizarán los resultados de las simulaciones ejecutadas en la fase III
considerando:
1. El análisis del comportamiento de la población.
2. El tiempo requerido por los pares para restaurar la disponibilidad de un recurso.
3. Patrones de comportamiento presentes en la población de estrategias evolucionadas.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>1. Revisión de la literatura en el tema.
2. Identificación del trabajo realizado en cada uno de los entornos RFID.
3. Identificación de los parámetros de evaluación de desempeño más importantes dentro
del contexto de redes RFID.
4. Selección del protocolo anticolisión a proponer.
5. Selección de una herramienta para llevar a cabo la simulación.
6. Implementación del protocolo propuesto, y de los protocolos a comparar.
7. Evaluación de los protocolos implementados.
8. Comunicación de resultados.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>1. Investigación y redacción del Estado del arte.
2. Definición de los requerimientos de la Suite BPM
2.1 Identificación de Requerimientos Funcionales.
2.2 Identificación de Requerimientos No Funcionales.
3. Diseño y Construcción de la Suite BPM.
2.3 Diseño de la arquitectura.
2.4 Desarrollo de componentes.
4. Evaluación de los objetivos de la investigación
4.1 Selección de procesos a modelar.
4.2 Modelado de procesos seleccionados.
4.3 Revisión del cumplimiento de los Requerimientos Funcionales.
5. Análisis e interpretación de resultados y redacción de conclusiones.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología que se siguió dentro de este proyecto fue la siguiente:
* Realización de un estudio del estado del arte, relacionado con arquitecturas de
software, líneas de producto y PACS.
* Definición de un proceso para construir los productos de línea de producto para
PACS.
* Definición de los requerimientos relativos al núcleo arquitectónico.
* Diseño e implementación del núcleo.
* Evaluación del núcleo a partir de la construcción de un prototipo.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>1. Estudiar las características de los sistemas P2P.
2. Estudiar la Teoría de juegos, así como de los trabajos de investigación realizados en
sistemas P2P en los cuales se aplicó esta teoría.
3. Diseñar mecanismos de compensación que evalúen la cooperación de los nodos con
respecto a su contribución de recursos (duplicación de documentos) en un sistema P2P.
4. Diseñar un juego que permita modelar la situación estrategia (duplicar o no duplicar)
de los nodos y el sistema P2P.
5. Estudio de algoritmos genéticos.
6. Implementación del juego propuesto, aplicando los mecanismos propuestos y algoritmos
genéticos.
7. Experimentación y análisis de los resultados obtenidos.
El primer punto fue descrito en el capítulo 2, los puntos 2 y 3 en los capítulos 3 y 4. Los
puntos 4-7, se presentarán en los capítulos 5-7.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología propuesta en este proyecto de investigación consiste de las siguientes fases:
Investigación: Considera la investigación de los siguientes elementos:
* Conceptos relevantes de arquitectura de software.
* La relación de la arquitectura de software con la calidad del sistema.
* Las diferentes opciones de metodologías de desarrollo arquitectónico.
* La identificación de los niveles de aplicación de la Arquitectura Orientada a Servicios
(SOA) disponibles en la literatura.
Estudio: Comprende el estudio de las actividades que integran cada método de la
metodología de desarrollo arquitectónico propuesta por el SEI.
Adaptación: Se adaptan los métodos que comprende la metodología de desarrollo arquitect
ónico propuesta por el SEI para que se puedan aplicar en el contexto de equipos
de desarrollo pequeños.
Realización: Se selecciona un caso de estudio de la vida real que considere el uso de
ASOA. Por último, se realiza, con ayuda de un grupo de estudiantes de maestría, el
diseño arquitectónico del caso de estudio siguiendo las adaptaciones propuestas a la
metodología de desarrollo arquitectónico propuesta por el SEI. El resultado de esta
fase es un diseño validado y documentado que permita implementar al sistema.
Recopilación y reporte de resultados: Se recopilan los resultados obtenidos y se realiza
el reporte de los mismos.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Ésta será dividida en pasos para que el tema de investigación logre alcanzar sus objetivos
establecidos, para ello se aplicará el Método Científico, este servirá para indicar la estrategia que
apoyará a resolver el problema detectado, el cual se mencionó anteriormente, este define el
marco teórico, hipótesis, herramientas y recursos.
El desarrollo del proyecto contará con los siguientes elementos:
Laboratorio con equipos de cómputo conteniendo los sistemas operativos de Linux y
Windows
 Equipos de comunicación de datos.
 Equipo para el manejo de aplicaciones, servidores y terminales.
 Conectividad IPv4.
 Recursos económicos.
 Recursos de software.
Se aplicarán los tres tipos de investigación para el desarrollo del tema, los cuales serán:
 Investigación documental; se realizará a los diferentes artículos y libros relacionados con el
tema.
 Investigación de campo; ésta se realizará para identificar en que centros del IPN ya se
está utilizando IPv6 y como realizaron su implementación.
 Pruebas de laboratorio; se utilizará el Laboratorio CC1 para el desarrollo, ejecución y
pruebas para la implementación en la intranet con IPv6.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Para proceder con el desarrollo de la aplicación, es necesario llevar a cabo varios pasos
importantes que en su conjugación proporcionen los resultados esperados para una aplicación
móvil de realidad aumentada. Para esto, la metodología llevada a cabo se divide en los
siguientes módulos:
I. Análisis sobre el funcionamiento del proyecto muestra que proporciona la plataforma de
Vuforia que servirá como base para el desarrollo de la aplicación.
Para comenzar con el desarrollo de la aplicación, se aprovecha el proyecto muestra que
ofrece la plataforma de Vuforia, para modificar su estructura y que sea posible cargar
distintos modelos tridimensionales directamente en el código de la aplicación sin tener
que usar otro software comercial por el cual se tenga que pagar una licencia de uso.
Como el modelo 3D se va a desarrollar a través de Blender, no hay problema con la
licencia ya que ésta es gratuita. Por lo tanto se analiza la estructura del código del
proyecto muestra para conocer la manera en que debe de construirse el modelo 3D para
poderlo utilizar.
II. Implementación de un script de adquisición de datos de cada coordenada usada para la
creación de un objeto 3D en Blender.
En este módulo se trabaja directamente sobre Blender para desarrollar un script que
permita obtener los valores de las coordenadas de los puntos de los vértices, las
normales, las texturas y los índices que forman las caras del objeto, ya que son
necesarias para que pueda ser dibujado dentro de la aplicación de realidad aumentada.
Es necesario conocer acerca del tipo de programación en Python, el cual es un lenguaje
script de propósito general que tiene una interfaz especial para acceder a todas las funciones internas de Blender. Los scripts se escriben en este lenguaje para extender las
funcionalidades de Blender, sin tener que recompilar la distribución binaria.
La versión recomendada de Python esta habitualmente incluida e instalada con la
distribución de Blender, no obstante se puede descargar directamente de la página
oficial de Python.
III. Determinar la manera en la que son agregados los datos obtenidos, al programa que
ejecutara la aplicación de realidad aumentada.
Una vez obtenidos los puntos, se debe determinar la forma en la que los datos serán
agregados al programa de la aplicación para que puedan ser utilizados en el momento
que se detecte el marcador dentro de la imagen captada por la cámara del teléfono
móvil.
Debido a que se parte de un proyecto muestra, es importante conservar las
características de cada una de las clases que conforman el proyecto, siendo una de estas
clases la que contiene la información de los puntos.
La estructura del lenguaje de programación es java y se maneja a través de buffers que
envían el contenido de cada uno de los cuatro arreglos de vértices, texturas, normales
e índices a las funciones de OpenGL, que son las encargadas de realizar los cálculos
matemáticos para formar los objetos tridimensionales.
IV. Pruebas del script con distintos objetos y texturas para evaluar su desempeño dentro de
la aplicación de realidad aumentada.
Cuando puedan cargarse los datos de manera satisfactoria dentro del proyecto en
Vuforia, se procede a extraer las coordenadas de otros objetos 3D para comprobar que
está funcionando adecuadamente el programa de obtención de puntos junto con la
aplicación de realidad aumentada, sin importar la cantidad de puntos necesarios para
la construcción del modelo tridimensional. Es decir, que se realiza de forma correcta la
interpolación de las caras del objeto para su adecuada visualización junto con la textura
asignada, del mismo modo que se obtiene al renderizar el modelo dentro del software
de Blender.
V. Análisis y prueba de la aplicación para múltiples texturas.
Al haber comprobado que el script funciona para cualquier tipo de objeto con una
textura simple, se comienzan a realizar pruebas con objetos que requieran más de una
textura para ser visualizados de manera adecuada, por lo tanto de debe probar que el
programa y el script desarrollado es efectivo para colocar múltiples texturas dentro del
modelo 3D y que la aplicación es capaz de mapearlas adecuadamente cuando el modelo
sea aumentado dentro del ambiente real que captura la cámara del móvil.
VI. Migración de la plataforma donde se desarrolla la aplicación a Android Studio.
Hasta este punto, se había estado diseñando la aplicación sobre el software de desarrollo
Eclipse, pero ahora que Vuforia actualizó su SDK a la versión 5.5.9, fue modificada la
estructura de su contenido para poder trabajar mediante un nuevo software de
desarrollo. Utilizando Android Studio como nueva herramienta, es necesario realizar
unos pasos adicionales para que sean reconocidas las bibliotecas y extensiones de
Vuforia mediante cambios en la distribución del contenido del proyecto final, y asegurar
que la aplicación se ejecute sin ningún problema.
VII. Modificación del canal alfa dentro de las propiedades del objeto virtual para ser presentado
en la pantalla como una simulación holográfica dentro del mundo real.
Para que el objeto virtual que fue modelado y colocado en las imágenes capturadas por
la cámara del dispositivo tenga apariencia de un holograma, es necesario modificar los
niveles de transparencia del objeto y de esta forma se proyecte de forma que se pueda
ver a través de él. Es decir, el objeto virtual no debe aparecer como un cuerpo sólido,
de otro modo la ilusión de ser un holograma no habrá sido lograda. Por lo tanto, deben
hacerse modificaciones en el código de los valores del objeto, para que la aplicación lo
proyecte como un objeto transparente para cuando es renderizado.
VIII. Diseño y configuración de botones virtuales para permitir la interacción directa del
usuario con el objeto virtual, modificando su ángulo, a través de la rotación del objeto
sobre su propio eje.
Como paso final en el diseño de la aplicación, se configuran botones de manera virtual
para que el usuario pueda modificar el estado en el que se encuentra el objeto virtual
simulado como holograma, es decir, lo que se desea obtener de la aplicación, es que el
usuario pueda tener control sobre el objeto virtual que se le está enseñando, porque la
finalidad al ser tridimensional, es que el usuario pueda observarlo desde cualquier
ángulo. Como una manera práctica de hacerlo, se permite modificar la rotación sobre
el propio eje del objeto para que el usuario si lo desea, lo haga girar hasta 360°,
garantizando que es un objeto tridimensional y no solo un objeto plano.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Para el cumplimiento del objetivo de este trabajo se plantea la siguiente metodología:
Analizar los casos de estudio de métodos de modelado dinámico en la literatura de
manipuladores paralelos.
Asistencia a un curso de técnicas de modelado de sistemas mecatrónicos.
Instrumentación del prototipo experimental.
Obtener y analizar datos experimentales para la identificación paramétrica.
Asistir a un curso de técnicas heurísticas para hacer la identificación paramétrica del
manipulador paralelo.
Aplicación de técnicas heurísticas para el modelado dinámico.
Validar experimentalmente el modelo dinámico con el manipulador tipo R-R-R-U paralelo
de tres grados de libertad
</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Se utiliza un cuadrotor comercial de bajo costo, que por sus características y
dimensiones, permite realizar pruebas en el mismo laboratorio y la experimentación en
el estacionamiento del centro de investigación. Esta plataforma es regularmente de uso
recreativo, y se puede controlar mediante una aplicación para celulares y tabletas que
se distribuye libremente, sin embargo, el fabricante proporciona un kit de desarrollo de
software (SDK por sus siglas en inglés) para la realización de aplicaciones, compatible
con sistemas operativos de Linux, Windows, iOS y Android.
El programa para la comunicación entre el cuadrotor y el ordenador es una interfaz
gráfica, la cual permite el control manual del vehículo, la puesta en marcha de una
misión de seguimiento, la calibración del segmentado por color y la visualización del
proceso de navegación a través de su cámara. El programa está basado en el SDK
proporcionado por el fabricante del cuadrotor.
En la etapa del procesamiento de imágenes, cuyo objetivo es la detección de la línea de
ruta, se realiza un segmentado basado en el color. Se utiliza una cinta de color
contrastante con el piso para trazar la línea, y por medio de la transformación de la
imagen desde RGB hacia el espacio de colores HSV se consigue filtrar la imagen para
visualizar únicamente el color de interés. Esta transformación brinda al módulo de
visión la robustez para funcionar aun trabajando en un entorno donde el piso tenga
líneas ajenas al trazado de la ruta.
Se utiliza el controlador clásico proporcional derivativo, debido a su robustez y agilidad
demostrada previamente en el control de vehículos aéreos tipo cuadrotor, además de la
sencillez de su implementación.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología para la resolución de problemas del Distrito Federal y Estados de México, se basa
en una serie de pasos que buscan asegurar acercarse a la solución del problema evitando la
aparición de errores en etapas cercanas a la conclusión del proceso, ya que estos errores tienden a
ser muy costosos en tiempo. Esto esta metodología es muy similar a los ciclos de vida del desarrollo
del software por lo cual puede adaptar diferentes conceptos de esta área.
A continuación se muestra un diagrama de la metodología utilizados por el Distrito Federal y Estado
de Mexico.
Debido a que el alumno necesita resolver 3 o 4 problemas en un examen de 5 horas es muy
importante medir la velocidad del alumno.
Esta metodología está dividida en 4 Etapas principales:
1) Análisis: Durante esta etapa se busca comprender las características del problema, así como
sus limitantes y forma de interactuar con el evaluador. Se recomienda que el tiempo
otorgado a este paso sea de alrededor 10 min, pero en ocasiones es necesario otorgar más
tiempo para no descuidar el entendimiento. Se subdivide en 3 etapas.
a. Entender: el alumno debe comprender que es lo que se le está pidiendo.
b. Explicar: Es común que se tenga la noción de entender cuando realmente no se
entendió completamente la idea, se recomienda el proceso de explicar a alguien
más (durante un examen imaginarse explicando a alguien más), esto resulta de gran
ayuda para descubrir detalles que no se hayan entendido. Se le pide al alumno que
preste atención en las siguientes características:
i. Problema.
ii. Entrada.
iii. Salida.
c. Casos de prueba: Es muy importante que antes de generar una idea de solución se
comprenda las limitaciones, es por ello, que se recomienda pensar en las siguientes
casos:
i. Mínimo.
ii. Máximo.
iii. Promedio.
iv. Excepciones.
2) Diseño: Esta es la etapa en donde el alumno demuestra sus habilidades de análisis, durante
esta etapa el alumno debe tener la capacidad de generar diferentes soluciones y al mismo
tiempo identificar si esas soluciones son capaces de satisfacer todas las necesidades del
problema.
a. Ideas: Se trata de generar un esquema general de como un problema va a ser
resuelto y una estimación de la complejidad del problema en tiempo y memoria
para determinar si es viable pasar a codificar la solución. En ocasiones la solución
no es obvia por lo tanto es necesario:
i. Buscar otra forma de plantear el problema.
ii. Subdividir los casos.
iii. Identificar similitudes con problemas resueltos previamente.
b. Algoritmos: Se tiene que describir cuales van a ser los pasos de la solución lo
suficientemente detallado para que no exista duda de la posibilidad de implementar
la solución. Se pide poner atención a lo siguiente:
i. Complejidad
1. Medir memoria y velocidad.
2. Optimizar memoria y velocidad.
ii. Seudocódigo
1. Claro.
2. Sencillo.
3. Elegante.
iii. Prueba de escritorio
c. Estructura de datos: Es común que algunos algoritmos requieran la utilización de
alguna estructura de datos que facilite el análisis de los datos es por ello que el
alumno debe identificar que característica deben tener las estructuras de datos
necesarias y para poder hacer esto se recomienda:
i. Dibujar.
ii. Identificar tipo de estructura de datos.
iii. Tener claro el tamaño de la estructura de datos.
3) Codificar: En esta etapa el alumno muestra sus habilidades técnicas para consolidar sus
ideas en código que la maquina pueda verificar, esta es una de las etapas que depende
mucho de la practica previa, ya que esta facilita la transferencia de idea a código.
a. Verificar instrucciones
b. Claridad
i. Comentarios
ii. Anidamientos
4) Pruebas: Esta etapa final sirve para verificar que el código generado cumpla con las
características que se planteó, se recomienda probar con al menos los casos que se idearon
en la sección de análisis.
a. Compilar
b. Verificar
i. Casos
ii. Tiempo
c. Generar código</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>En este capítulo se presenta la metodología empleada en la creación de un método de
selección de covariables para un modelo farmacocinético poblacional de efectos mixtos
utilizando un algoritmo genético, y en la de un modelo un modelo farmacocinético poblacional
de efectos mixtos utilizando una base de datos de individuos que fueron tratados con
Tobramicina, para lo cual, fue necesario elaborar un código en MATLAB. Finalmente se
presenta un panorama general de cómo se realizaron los experimentos expuestos en este
trabajo.
Se establecen 4 experimentos relacionados al efecto que tienen las covariables en un modelo
farmacocinético poblacional.
En el experimento 1 se elabora el modelo farmacocinético poblacional de efectos mixtos con
ausencia de covariables. En este primera experimento se optó por no incluir las covariables
debido a que posteriormente se va a analizar el efecto en la variabilidad del modelo
farmacocinético poblacional al momento de incorporar covariables.
Para el experimento 2 se incorporan las covariables: HT, AGE, BSA, IBW para definir el
modelo que caracteriza el parámetro Cl (Aclaramiento) dentro del modelo farmacocinético
poblacional de efectos mixtos sin utilizar métodos previos de selección de covariables, con el
propósito de tener una medida de comparación respecto a los experimentos donde se utilizan
métodos de selección de covariables.
Con respecto al experimento 3, se realiza la selección de covariables para definir el modelo que
caracteriza el parámetro Cl utilizando el método estadístico de regresión por pasos (stepwise)
dentro del modelo farmacocinético poblacional de efectos mixtos, esto con la finalidad de
evaluar y comparar el desempeño de este método respecto a los otros experimentos.
Por último, se tiene el experimento 4, donde se muestra el desempeño del algoritmo genético
para la selección de covariables en comparación con el método estadístico de regresión por
pasos, y evaluar qué tanto se optimiza la calidad de las estimaciones de los parámetros
farmacocinéticos poblacionales</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>
</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La realización del objetivo general y los específicos del trabajo se desarrollarán de acuerdo a
las siguientes actividades en un tiempo establecido para que el trabajo tenga una duración de 2
años como máximo. En la figura 1.3 se aprecia de forma general el trabajo de tesis y en la figura
1.4 se muestra a detalle el tiempo estimado para la realización de cada una de las actividades.
1. Estudio del estado de arte.
2. Adquisición del cuadrotor de la empresa 3DR Robotics.
3. Ensamblar e interconectar el prototipo.
4. Reconocimiento de la placa de control del cuadrotor adquirido.
5. Estudio de herramientas y conocimientos básicos para el desarrollo del proyecto.
6. Manejo de herramientas de simulación Matlab-Simulink.
7. Estancia CINVESTAV Monterrey
8. Manejo del software de programación de la placa de control.
9. Manejo del módulo de transmisión de datos inalámbrico 3DR Radio y obtención de datos
enviados desde el cuadrotor.
10. Modelado dinámico, obtención de la matriz de tensor de inercias y simulación del prototipo.
11. Desarrollo de una técnica de control que resuelva el problema de seguimiento de trayectorias.
12. Desarrollo del programa de la técnica de control que se implementará en el cuadrotor.
13. Escritura de la tesis.
14. Examen de grado
</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Un modelado se concibe a partir de las distintas herramientas que serán utilizadas y
una metodología a seguir para conseguir el objetivo a modelar. La metodología a seguir
en el modelado de estructura del citoesqueleto se lista a continuación:
1.- Elección de la línea celular que será analizada. En el caso de estudio del presente
trabajo es la línea celular C6.
2.- Elección de la AT que ser a utilizada durante el modelado de la estructura del
citoesqueleto de la línea celular.
3.- Caracterizar la disposición de los elementos de la AT en un estado de estabilidad,
es decir, en ausencia de fuerzas externas, lo que sugiere un estudio de la célula en
estado aislado de otros agentes externos que pudieran influir en la disposición de
la estructura del citoesqueleto.
4.- Definir las restricciones y la disposición de los elementos de la AT de acuerdo
a la función fisiológica a modelar (migración). Es importante durante este paso
posicionar a la AT en un sistema de referencia con la finalidad de medir los desplazamientos
de cada nodo de la estructura al colocar parámetros de entrada en
el modelo construido.
5.- Identificar los elementos que conformaran a la AT, así como su caracterización
en términos de las propiedades físicas que se necesitan para calcular cada una de las matrices de rigidez que serán necesarias para la construcción de la matriz de
rigidez de estructura completa, es decir de la AT.
6.- Definir la dirección de referencia de cada elemento de la AT para considerar los
´ángulos directores dentro de la matriz de rigidez de elemento.
7.- Construir cada una de las matrices de rigidez de los elementos de la AT.
8.- A partir de las matrices de rigidez de elemento estructural se construir ‘a la matriz
de rigidez de la AT.
9.- Elección de las fuerzas que serán aplicadas a la AT para modelar la migración.
10.- Estimación de los desplazamientos después de aplicado el vector de fuerzas. Esto ´
a través del modelo computacional.
11.- Calculo de las nuevas posiciones de los nodos de la estructura.
12.- Construcción de la nueva disposición de los nodos de la AT, ´esto es el cambio de
la estructura del citoesqueleto.
13.- Actualización de las matrices de rigidez de los elementos y por consecuencia de la
matriz de rigidez de la AT.
14.- Proceso iterativo a partir del paso 9, para visualizar el cambio en la disposición
del citoesqueleto en función de las fuerzas externas que se simulan. 
</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>El desarrollo e implementación de este sistema se realizó a partir de una investigación
científica, llevándose a cabo un proceso metódico y sistemático sobre la problemática de saber
dónde se encuentra localizado un robot móvil y cómo es el ambiente de exploración que lo rodea.
Tres son las principales etapas que componen el proyecto:
1. En la primera etapa e inicial se diseñará e implementará un móvil con ruedas en base a las
configuraciones existentes para robots móviles con ruedas, apto para navegar en ambientes
interiores y sobre superficies uniformes. El móvil debe tener gran estabilidad con el objetivo
de realizar una navegación eficiente y rápida además de ser suficientemente robusto para
soportar el peso de las baterías que alimentarán tanto la parte de electrónica de potencia para
el control de los motores, como de la electrónica de control, comunicación y mapeo para la
navegación tele operada.
Analizar y desarrollar múltiples algoritmos que determinen: la odometría para establecer el
desplazamiento lineal y rotacional del móvil a partir de los encoders en motores con el fin de
estimar la posición del móvil en cualquier instante de tiempo. El control de lectura de
distancia y ángulo del escáner láser y el control de navegación del móvil. Todo con un
Joystick como dispositivo de mando a través de una comunicación inalámbrica con radio
frecuencia.
2. Para la segunda etapa, con ayuda de una computadora como estación central de control, se
desarrollará la configuración y protocolos para realizar una comunicación de datos de la PC
con los puestos de comunicación serial COM en la transmisión de datos inalámbricos con el
robot móvil y con el Joystick como elemento de mando para las acciones del robot.
Mediante lenguaje de programación dirigido por eventos y en un entorno de desarrollo
integrado, se realizará: el enlace entre el Joystick y el móvil como control de mando en los
movimientos y acciones de tele operación y escaneo del ambiente, además de diseñar los
controles para establecer la conexión y comunicación con el móvil. Todo esto, con el fin de
desarrollar una interfaz gráfica de usuario que controlen y monitoreen en tiempo real el
desplazamiento y trayectoria realizado por el móvil. Así mismo, analizar y aplicar los
diferentes algoritmos encontrados en la literatura en base a fundamentos matemáticos y
estadísticos en la reconstrucción de mapas por segmentación de rectas mediante los datos de
mapeo con disposición proporcional a la medida de distancia y ángulo con referencia a la
posición y orientación del móvil dentro de ambientes desconocidos.
3. En la tercera etapa, se definirán los algoritmos que procesen todos los datos de distancia
entre un sensor laser telemétrico y los objetos o superficies que detecte en toda su periferia,
mejor conocida como detección por luz y distancia LIDAR LIght Detection And Ranging.
La interfaz permitirá realizar un escaneo del medio mediante pulsos de láser en un giro de
360 grados, generando una nube de puntos en una base de datos que posteriormente serán
impresos en el plano cartesiano que vislumbra el tipo de ambiente en cualquier instante de
tiempo sin la necesidad de conocerlo previamente y así obtener una estimación más precisa
de dónde se encuentra el móvil.
La adquisición se realiza con referencia respecto a la posición del láser, que para nuestro
caso coincide con la localización del móvil debido a que el láser se encuentra montado en el
eje de rotación del móvil.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Investigación y/o asesoría para obtener el conocimiento de las herramientas para el
desarrollo de la tesis como son:
 Investigación en el AES.
 Investigación de la Permutación variable.
 Estructura de los archivos de imágenes BMP y C++.
 Diseño de la permutación a implementar y su acoplamiento con AES.
 Diseño del Sistema que permita cifrar y descifrar una imagen.
 Realización de las pruebas y correcciones a la unidad de cifrado. </Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>
La presente investigación contiene una serie de etapas que han permitido alcanzar el objetivo propuesto. Primeramente, se analizan a profundidad la dinámica de los vehículos aéreos de pequeña escala dotados con cuatro rotores. Posteriormente se procede a analizar distintos esquemas de control para observar el comportamiento de este tipo de vehículos aéreos y después se realiza la validación experimental del comportamiento de los controles propuestos. Finalmente, con los resultados obtenidos se hace un análisis del desempeño de las leyes de control propuestas para definir que controlador se comporta mejor al realizar de manera más acertada las tareas de regulación y seguimiento de trayectorias.
</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>En el desarrollo de este trabajo de tesis, se implementan las siguientes actividades:
1. Investigación de tipo documental y bibliográfica sobre la planificación de trayectoria
en manipuladores móviles.
2. Adquirir los conocimientos para la utilización de un sistema embebido como sistema
de control.
3. Estudio y análisis de la arquitectura del manipulador móvil.
4. Estudio y análisis de la arquitectura del sistema embebido especifico, para determinar
cuáles son las mejores opciones en cuanto a programación y obtener su máximo
rendimiento.
5. Asistir a cursos de robótica móvil, control discreto, optimización y programación;
para consolidar conceptos claves para el desarrollo de la investigación.
6. Adquirir los conocimientos necesarios para desarrollar los algoritmos de control discreto,
para controlar el movimiento del sistema del manipulador móvil diferencial.
7. Realizar mediante simulación diferentes pruebas al controlador propuesto para validar
su funcionalidad y medir los valores de las variables reales generadas por las leyes de
control implementadas.
El presente trabajo de tesis esta organizado de la siguiente manera: en el Capítulo 2 se
presenta la descripción detallada del sistema, mientras que las leyes de control propuestas
para regulación y seguimiento de trayectoria se desarrollan en el Capítulo 3, incluyendo los
resultados de las simulaciones numéricas. El Capítulo 4 contiene la programación desarrollada
e implementada en el sistema, con el reporte de las pruebas realizadas. Finalmente, en
el Capítulo 5, se presentan las consideraciones finales del trabajo, contemplando tanto las
conclusiones como los trabajos a futuro.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología utilizada se dividió en las siguientes etapas:
Etapa 1. Revisión documental de los métodos y soluciones propuestos para la
rehabilitación utilizando dispositivos mecatrónicos para la lesión mencionada: se revisó la
literatura médica de la aplicación de la electroestimulación y mecanoterapia, en el campo
de los exoesqueletos aplicados a la medicina. 
Etapa 2. Análisis de los diversos dispositivos mecatrónicos existentes y su respuesta en
diversas áreas: se buscó y analizó los trabajos previos a este, en donde se han empleado
exoesqueletos, tanto en la industria y la milicia como en áreas médicas y afines.
Etapa 3. Se desarrolló la Interfaz Computacional: la aplicación para la interfaz de usuario
y el sistema de comunicación de datos, envió y adquisición, vía una tarjeta de
adquisición. Esta etapa es la encargada de enviar datos de la computadora al
exoesqueleto y al electroestimulador, y de recibir datos del usuario y de la computadora
para que puedan manipularse. Se diseñó con la finalidad de crear una interfaz amigable
y/o de fácil manejo para aquel que aplicará la terapia de rehabilitación.
Etapa 4. Se desarrolló la instrumentación electrónica para la Interfaz Mioeléctrica, (EMG
y electroestimulador): el sistema de instrumentación es capaz de captar los impulsos
eléctricos conducidos a lo largo del músculo en el cual se desea trabajar para saber el
grado de amplificación con que se necesita realizar la estimulación eléctrica y a su vez
genera las formas de onda con un valor exacto de corriente y frecuencia para llevar a cabo
la electroestimulación.
Etapa 5. Diseño del exoesqueleto: una vez realizada la interfaz computacional así como la
instrumentación electrónica, se procede a diseñar el mecanismo del exoesqueleto el cual
se controla por mandos específicos enviados desde la computadora de acuerdo a la
terapia que el especialista desee aplicar.
Etapa 6. Integración del sistema: Luego de que cada uno de los subsistemas del
dispositivo se han diseñado y verificado su comportamiento por simulación y
experimentación en laboratorio, se realiza la integración del sistema para su prueba final. 
</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Estudio de la capa física de LTE-A
Simulacion y emulación del sistema en GNU Radio y USRP
Captura y análisis de resultados
</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>A continuación se describe la metodología seguida para desarrollar este proyecto y el
cumplimiento del objetivo general y particulares descritos anteriormente.
 Se planteó la implementación del sistema operativo Android como plataforma de
desarrollo, el cual está montado sobre una máquina virtual Java (Dalvik), por ello se requirió el
conocimiento de la programación orientada a objetos con el uso del lenguaje de programación
Java, también es requerido el lenguaje de programación xml para el desarrollo de las vistas o
actividades en Android. El IDE (Integred Development Enviroment) utilizado para la programación
es Eclipse versión Indigo o superior.
 En cuanto al tratamiento digital de la voz, se requirió el conocimiento del estándar de
audio 3gpp, establecido por The production of Technical Specifications for a 3rd Generation Mobile
System (3GPP)basado en redes de comunicación GSM. Los fundamentos principales tomados en
cuenta fueron, la creación y reproducción de archivos de audio con este formato, además de su
contenido a nivel bit para la manipulación de la información contenida en dichos archivos de
audio.
 Respecto a las comunicaciones móviles, GSM es el estándar más utilizado del mundo, por
ello y para realizar la innovación respecto a las aplicaciones existentes, se planteó el uso de esta
red; donde se requirió el conocimiento de los protocolos de comunicación sobre GSM, además del
manejo del estándar y la viabilidad de su implementación sobre el sistema operativo Android,
además de los permisos necesarios para la manipulación de los protocolos de la red.
 Por otra parte, en el uso de los algoritmos de cifrado, se optó por el manejo de Triple-DES
96, ya que ofrece una alta protección de información clasificada, además de ser un algoritmo de
poco uso ya que es poco conocido y su implementación sobre audio es escaza. Para su
implementación en el proyecto, se requirió el conocimiento de los algoritmos antecesores DES y
Triple-DES, siendo estos la base de Triple-DES 96, además del conocimiento de permutaciones
variables con el teorema JV. El algoritmo implementado fue programado sobre el lenguaje Java y
se necesitó el uso de manejo de ficheros.
 Finalmente, la aplicación hace uso de un candado físico montado sobre un
microcontrolador, para ello se requirió del conocimiento de la programación de los
microcontroladores particularmente el manejo información a través del puerto USB, tanto para el
dispositivo de telefonía móvil con Android como en el microcontrolador, ya que se requiere una
sincronización entre ambos dispositivos para el compartimiento de las llaves de cifrado utilizados
por la aplicación. </Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Primero se realizó una investigación documental en libros, revistas, leyes y
bases de datos de la información relativa a la reingeniería de procesos y la
facturación electrónica, así como de eficiencia y calidad para comprobar que el
tema no ha sido abordado con el mismo enfoque que se pretende.
Luego se seleccionó la información más representativa para la construcción del
marco teórico y de referencia de la investigación.
A su vez, se realizó una entrevista preliminar con la empresa para el
conocimiento general de la administración, con principal enfoque en las
funciones de compras y de la facturación de ventas.
Entonces con base en la información seleccionada, se diseñaron los
instrumentos necesarios para desarrollar la investigación. Las técnicas fueron
entrevistas por medio de cuestionarios semi-estructurados para las áreas de
compras y ventas (dirigidos a identificar los procesos de la facturación), los
cuales fueron relacionados con los resultados de las guías de observación para
determinar su validez y confiabilidad. Lo que se buscó con lo anterior fue
identificar plenamente los procesos actuales de las áreas mencionadas para
detectar sus deficiencias y a partir de ahí plantear la propuesta de reestructura.
El cuestionario para el área de facturación de ventas (ver anexo 1) y para el
área de compras (ver anexo 2), se aplicaron a las personas que ejecutan
directamente las actividades; la credibilidad se logró mediante el cotejo del
mismo con las observaciones llevadas a cabo para equiparar actos; la
transferencia y consistencia se obtuvieron mediante el piloteo, pues ambas
(compras y facturación de ventas) son actividades básicas en cualquier
organización, y otras personas que se dediquen a dichas actividades en
cualquier empresa tienen el panorama de lo que conlleva cada acción en el
respectivo departamento; la dependencia fue arrojada al entender el enfoque
sistémico de la organización, y que al tratarse de procesos se requiere de
elementos de entrada, que son requisitos de otros departamentos, y elementos
de salida, los cuales son informes para otras áreas de la empresa. Las guías de observación para las áreas de facturación de ventas (ver anexo 3) y para el
área de compras (ver anexo 4) estuvieron enfocadas a determinar si la
información obtenida mediante los cuestionarios fue correcta y estuvo completa.
Surgen de la temática de los cuestionarios, pero quedaron abiertas a recabar
mayor información al visualizar directamente las actividades de cada
departamento. Las características de las guías de observación se asemejaron a
las de los cuestionarios en cuanto a credibilidad, confirmabilidad, transferencia,
dependencia y consistencia. Lo anterior se derivó del diseño de esta
investigación, que fue mixto con enfoque predominante cualitativo.
También se hizo un estudio estadístico de las cifras de los ejercicios: 2010 en el
que se adquirió el software de facturación electrónica para pertenecer a la
modalidad de CFD´s y donde se efectuaba la facturación en papel, 2011 en el
que el manejo de la facturación para el área de ventas comenzó a utilizar de
lleno los CFD´s, 2012 cuando en su totalidad se dio el uso de los documentos
electrónicos y 2013 en el que ya se tiene cierta experiencia en las facturas
electrónicas y se hizo el cambio a CFDI. Con base en esas cifras se
propusieron las modificaciones que se requirieron para estar en regla y
conforme a la legislación en vigor, y donde se pretendió incorporar un nuevo
modelo en el área de facturación de ventas de la compañía atendiendo a las
disposiciones fiscales para 2014 y cambiar la modalidad de CFD´s a FCDI´s
con una capacitación mayor para quienes se encargan del área de compras. La
técnica para recopilar esta información fue recolección de documentos (ver
anexo 5) y se estudió la eficiencia y la efectividad mediante el tiempo invertido
en cada actividad, identificando si fue el adecuado, si hubieron horas
extraordinarias de trabajo, o si se presentaron lapsos de inactividad
(desperdicio). Las cifras se estudiaron con base en reportes solicitados al área
de Contabilidad, en estados financieros básicos y en auxiliares contables, y se
compararon con la información recabada mediante las observaciones. Otras
cifras que se estudiaron fueron el número de facturas emitidas y las que se
hayan cancelado por diversas razones, lo cual indicó que hay errores que
corregir, o capacitación que proponer. También se midió mediante cifras elimpacto de reportes erróneos enterados a las autoridades fiscales por
desconocimiento o fallas en el proceso mismo de la facturación de ventas, y en
la deducibilidad de facturas del área de compras de los ejercicios 2012 y 2013.
Adicionalmente se compararon los gastos de operación por facturar para
identificar el ahorro que representa que las facturas ya no deban ser en papel,
sino de forma electrónica. Esos gastos fueron desde la inversión en software,
hasta la capacitación del personal, el resguardo, el traslado de documentos, y
de la impresión de las facturas emitidas (ventas).
Posterior al diseño de los instrumentos mencionados en el párrafo precedente,
se realizó el piloteo (ver anexos 6 y 7), el cual consistió en entregar una copia
de los cuestionarios y guías de observación al personal que conoce las áreas
de estudio para que realizaran una revisión del lenguaje utilizado, la amplitud de
las preguntas y el orden en la información que se pretendía obtener.
A su vez, se proporcionó a expertos los instrumentos para su validación por
jueceo (ver anexos 8 y 9), en los cuales se compara con la matriz de
congruencia y metodológica para reconocer que cumplen con los puntos
requeridos para el logro de los objetivos establecidos.
Una vez teniendo la última versión de los instrumentos, se aplicaron los
cuestionarios de manera auto-administrada a todas las personas que llevan a
cabo las actividades, siendo para el área de facturación de ventas dos, y para el
área de compras cuatro. Las guías de observación se llenaron asistiendo a la
empresa en diversas fechas, considerando dos días a la semana, un día por la
mañana y otro por la tarde, durante 5 semanas, con el objeto de obtener diez
observaciones de cada área de estudio.
Después de obtener la información, se comenzó el análisis de los resultados
para identificar los pasos del proceso que agregan valor y los que no lo hacen
(desperdicio), definir las características de las áreas de compras y de
facturación de ventas de H, S.A. de C.V. y visualizar el flujo global y específico
de las actividades que se realizaron para encaminarlo a la creación de una
propuesta.Posteriormente, se planteó la propuesta de reingeniería de procesos para los
departamentos de compras y de facturación de ventas, partiendo de los
objetivos planteados, identificando los puntos débiles a atacar en cada área
para así conseguir el aumento de la calidad mediante el incremento de la
eficiencia.
Finalmente, se determinaron las conclusiones pertinentes y se generó la
redacción final de la tesis</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>1. Definición del problema:
 Propuesta de automatización del helióstato
2. Diseño a bloques de la propuesta de automatización
 Selección de actuadores:
 6 actuadores
 2 Movimiento primario
 4 Movimiento secundario
 Instrumentación de actuadores
 Fuentes
 Sensores
 Etapa de potencia
 Montaje y ensamblaje de actuadores
 Diseño de control de posición de los actuadores
 Algoritmo de identificación de vector de posición del Sol a partir de una fecha y un
lugar: 2 ángulos relativos de la posición del Sol
 Algoritmo para determinar la posición de los movimientos del helióstato para
reflejar la luz del Sol al concentrador: entrega 6 posiciones angulares
 Posicionar los movimientos de seguimiento del helióstato con los ángulos
obtenidos
 Ciclo continuo de posición de los actuadores</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología seguida en este trabajo de tesis se presenta a continuación, se presentan las
partes principales de la misma así como los elementos que la componen.
 Revisión del estado del arte: modelos no basados en autómatas celulares y modelos
basados en AC, fractales, dimensión fractal
 Diseño del modelo: determinación del tipo de agentes a considerar en la dinámica del
mercado
 Diseño de algoritmos: determinación del comportamiento de cada uno de los agentes
que forman parte de la dinámica del mercado de valores
 Implementación del modelo: implementación de los algoritmos diseñados en el
lenguaje de programación Java
 Validación de resultados: comparación de los resultados obtenidos por nuestro modelo
contra las series de tiempo financieras empíricas del índice Standard&Poor’s500</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología utilizada para solucionar la problemática de la investigación consiste en:
• Documentación del análisis de vibraciones en un tren de engranes que opera bajo
condiciones de velocidad y carga variable
• Conocer los sistemas de medición y de control utilizados en el banco de pruebas.
• Generar un perfil de datos con todas las condiciones de par y velocidad a partir de una
base de datos que se realizó en un trabajo previo en el banco de pruebas, el cual evaluó la
calidad de las mediciones bajo las condiciones en la que la simulación fue desarrollada.
• Utilizar métodos de procesamiento digital de señales para el análisis de vibraciones.
• Obtener rasgos característicos de las distintas condiciones mecánicas simuladas en el
modelo físico mediante el uso del Cepstrum, los LPC y la desviación estándar de los
coeficientes de un paquete wavelet.
• Diagnosticar las condiciones mecánicas simuladas mediante redes neuronales artificiales
con la mejor arquitectura posible.
• Evaluar los resultados de las fases anteriores y desarrollar un instrumento virtual que
realice el procesamiento y clasificación de las diferentes condiciones mecánicas. 
</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>El método de investigación del presente trabajo se estableció de la siguiente
forma:
Establecimiento de los problemas a resolver.
Definición del objetivo principal y particulares.
Investigación sobre los esquemas de cifrado de video que se han realizado
anteriormente al igual que aplicaciones con estos.
Diseño del esquema de cifrado a utilizar.
Construcción de la cama de pruebas para el esquema.
Análisis de los resultados obtenidos.
Reporte de los resultados obtenidos del esquema de cifrado. 
</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>El trabajo que se presenta se basa en el método hipotético-deductivo, se realiza un análisis
detallado de la problemática a fin de presentar la mejor solución que resuelva dicho problema.
Así pues, se presentan las contribuciones esperadas y se realiza un análisis de todas las variables
que pudieran afectar dicho proceso, se lleva acabo un diseño en base a ciertos requerimientos y
se realiza la construcción de un prototipo que permita evaluar el diseño del esquema de cifrado.
</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Se investigó acerca de las
principales fallas en
motores eléctricos.

Se analizaron las
frecuencias que generan
las fallas en los motores.

Se construyó un software
simulador de fallas en los
motores eléctricos.

Todas las fallas son
simuladas mediante sus
órbitas generada.

Los valores que se
obtienen son guardados
en un archivo con
extensión .txt

Se realizó una base de datos
que se utilizara como
conjunto de entrenamiento
para la red neuronal. 

A partir de señales reales
tomadas de motores en
funcionamiento se crea una
base de datos de prueba.

Mediante el programa
LABView se crea una red
neuronal que consta de 256
neuronas en la entrada, 50
neuronas en la capa
intermedia y 3 neuronas en
la capa de salida

Se obtienen los resultados
y las fallas son clasificadas
segun con el objetivo que
se haya identificado.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>En este capítulo se describe la metodología propuesta para llevar acabo la
implementación del framework para desarrollo de aplicaciones Web SIG.
Retomando los conceptos descritos en capítulos anteriores, partiremos de que las
aplicaciones Web SIG que generará el framework serán de una arquitectura de 3
capas (presentación, lógica de negocios y datos). En esta metodología se describe a
su vez como se integrarán las distintas herramientas, ya existentes, y además que
son OpenSource tales como el servidor de mapas GeoServer, la biblioteca de
despliegue de mapas OpenLayers, la base de datos Postgres con su extensión para
el manejo de datos espaciales PostGIS, entre otras.
En el siguiente capítulo se muestran las conclusiones del trabajo haciendo énfasis
en las aportaciones del trabajo, los alcances y limitaciones del mismo; así como los
trabajos a futuro, tomando como base el trabajo de esta tesis.
La información geográfica se está convirtiendo poco a poco en un elemento
importante en los sistemas informáticos.
Muchas aplicaciones se están desarrollando para tareas industriales,
administrativas y de investigación en los que la información geográfica es el
componente central.
Sin embargo, la información geográfica es un tipo especial de información que no
puede ser representada, manipulada y visualizada usando los métodos que se
utilizan tradicionalmente con otro tipo de información. La información geográfica
requiere métodos especiales de análisis y modelado.
La primera contribución de este trabajo es un análisis de las características
especiales que hacen que los sistemas de información geográfica difieran de los
sistemas de información tradicionales.
Además, a pesar de que la OGC y la ISO han trabajado en las especificaciones de
las normas relativas a la información geográfica y han sentado las bases para la
generación de aplicaciones SIG y herramientas de desarrollo que son capaces de
apoyar en los distintos niveles del desarrollo, actualmente no existe una
arquitectura genérica para los Web SIG que tenga en cuenta la especial naturaleza
y características de la información geográfica y, al mismo tiempo los requisitos
bien conocidos para los sistemas de información de propósito general. </Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>En el presente capítulo se presentan los procedimientos, técnicas y metodologías empleados para
realizar el control de forma adecuada del Quadrotor, la extracción y procesamiento del video en
tiempo real, la detección de puntos de interés, su filtrado, clasificación y la puesta en operación de
todo el conjunto de técnicas en una interface gráfica de usuario (GUI) como producto final.
</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología empleada fue la siguiente:
 Caracterización de sensores de ultrasonido.
 Diseño del sistema de sonares y de la etapa de generación de las secuencias
binarias pseudo-aleatorias.
 Pruebas y validación del sistema en ambientes cerrados como: paredes,
corredores, esquinas y puertas.
</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>En este capítulo se describe el modelo de una computadora cuántica física, que
consiste en una red de compuertas cuánticas aplicadas a un registro cuántico con un
estado inicial clásico, siguiendo el modelo para el desarrollo de una biblioteca de funciones
que simulen las características descritas de una computadora cuántica.
Se detalla la implementación de un registro cuántico |ψi =P2 n−1
i=0 ci
|ii codificado en
un objeto C++, para englobar todas las propiedades de este para un mejor manejo. El
objeto es creado en el CPU y puede ser copiado a GPU donde se realizan operaciones
sobre el, una vez realizado esto, el registro puede copiarse a CPU para depurar resultados,
leer amplitudes y estados.
Se explica la aplicación de compuertas cuánticas al registro en GPU, estas operaciones
se descomponen de su forma matricial con una técnica de búsqueda de patrones logrando
la adaptación del producto tensorial a la arquitectura del GPU. Se describen los tipos de
medición parcial y completa, que se pueden aplicar al registro cuántico, por la dependencia
de datos que se tiene en la medición completa esta sólo se puede realizar en el CPU.
La medición parcial se realiza en GPU usando la técnica de reducción, la biblioteca de
funciones esta diseñada para que su uso sea fácil e intuitivo imitando el modelo descrito
de una computadora cuántica; el usuario no se tiene que preocupar por copia de memoria,
que técnica en la medición aplicar para un mejor rendimiento, o si se realiza en CPU o
GPU, entre otras cosas, todo esto lo realiza la biblioteca de funciones; se describe con un
diagrama de clases la biblioteca de simulación de una computadora cuántica mostrando
la principales funciones y características. También se detalla la propuesta de un algoritmo
gen ético cuántico basado en la reproducción de insectos sociales. 
</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Se decidió utilizar el lenguaje de programación Java, para el desarrollo de los módulos de
programación debido a sus características.
1. Es de distribución libre
2. Es multiplataforma
3. Velocidad de operación competitiva
4. Es un lenguaje interpretado
Para le gestión de las bases de datos se decidió utilizar el programa MySQL, debido a sus
características.
1. Es de distribución libre
2. Es multiplataforma
3. Alta velocidad de operación y búsqueda
El módulo de suavizado está basado en dos filtros digitales, el primer filtro elegido es el de
Ventana de Promedio Móvil o MovingAverage, debido a su sencillez, facilidad de implementación
y rapidez de convergencia. El segundo filtro llamado Savitzky-Golay, además de su sencillez y
facilidad de implementación tiene la ventaja de no perder intensidad relativa durante su proceso
de convergencia.
En el módulo que realiza la gráfica del espectro, se utiliza una librería llamada JFreeChart,
esta librería es fácil de implementar y contiene un gran número de rutinas con argumentos para
personalizar las gráficas, además de ser de distribución libre. 
Para el módulo de corrección de línea base, se decidió calcular todas las intensidades mínimas
del espectro mediante la derivada discreta que es el método maten ático más sencillo para esta
tarea. La interpolación lineal de las intensidades mínimas es una buena aproximada de la línea
base, dicha interpolación se logró mediante la ecuación de la recta que es el modelo matemático
correcto para este cálculo. Al suavizar esta línea base mediante el filtro MovingAverage, y restarla
del espectro original, se logra la corrección de la línea base.
El módulo de detección de intensidades pico está basado en la derivada discreta, debido
a la sencillez y facilidad de implementación de este modelo maten ático que refleja resultado
satisfactorios. Debido a que el espectro puede contener o no fondo electrónico, se mejora la
detección de las intensidades pico utilizando nuevamente el filtro Moving Average, y se aplica la
derivada discreta únicamente a los picos que sobresalgan por encima de esta nueva serie de datos
suavizada.
La búsqueda e identificación de elementos se realiza mediante el lenguaje de consulta estructurado
SQL (por sus siglas en ingles Structured Query Language). Es un lenguaje declarativo de
acceso a bases de datos relacionales que permite especificar diversos tipos de operaciones en ellas.
Una de sus características es el manejo del algebra y el cálculo relacional que permiten efectuar
consultas con el fin de recuperar de forma sencilla información de interés de las bases de datos,
así como hacer cambios en ellas. </Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>A lo largo de la elaboración de esta investigación fue necesario abordar principalmente
temas médico-biológicos para lo cual se hicieron algunas citas con expertos en la materia (alumnos y maestros de nivel superior y posgrado) en especialidades como
medicina, farmacología, bioquímica neuronal, etc., Además de hacer diversas consultas
bibliográficas en el área de interés, esto principalmente con la finalidad de poder
reconocer brechas en donde el campo de investigación fuese viable y útil, además de
adecuado para el tiempo que dura el programa de posgrado.
La parte teórica para este trabajo se concentró en diversas áreas de estudio principalmente
de la neurología, matemáticas, biofísica y computación, siendo todas igual de
importantes en el desarrollo de este trabajo y, en algunos tópicos, siendo incluso necesario
recurrir a pautas históricas sobre desarrollos (como [Hart (16)]), investigaciones,
experimentación, observaciones, de diversos autores para poder guiar esta investigación
de la mejor manera posible.
Particularmente en el área de las matemáticas se concentró una exploración muy
constante sobre modelos tanto continuos como discretos principalmente de la respuesta
eléctrica derivada de una sinapsis; así mismo de la liberación de neurotransmisores y
la relación de la dinámica de este proceso con la respuesta eléctrica. Aunque bien cabe
mencionar que los datos en algunas investigaciones de otros autores no son del todo
realistas, si marcan una brecha para poder dirigir correctamente no solo este trabajo si
no muchos otros que seguramente están siendo desarrollados actualmente.
Diversos tipos de experimentación fueron hechos con el modelo propuesto a manera
de obtener resultados previos, prevenir fallas en el código, estructurar el mismo y
verificar una relación entre el funcionamiento del programa y la dinámica de un movimiento
aleatorio con la finalidad de poder corroborar algunas hipótesis y así mismo
estar seguros de poder ofrecer una relación entre los resultados de las experimentaciones
y aquellos teóricos con los que se compararan más adelante. </Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>La metodología se divide en tres secciones principales; la personalización, en la cual se incluye un perfil de usuario y un vector característico, en el perfil de usuario se tienen todas las preferencias del usuario las cuales sirven de base para poder comparar y generar las medidas de similitud, el vector característico será utilizado para almacenar las preferencias del usuario, su longitud será la cantidad de elementos que conformen la categoría ă C1, C2, . . . , Cn ą, las preferencias serán denotadas con 1 cuando sea de la preferencia del usuario y con un 0 cuando no sea de su preferencia. La segunda sección se conforma del procesamiento semántico en el cual, por medio de una ontología que es la que incluye toda la información y por medio del filtrado que se da por medio del vector característico que se construye en el proceso de personalización, utilizando técnicas o algoritmos para poder medir la similitud semántica como por ejemplo la distancia entre los nodos de la ontología resultando más cercanos los que tengan el significado más similar. La tercera sección se conforma de la visualización, esta es la representación de los resultados obtenidos después de la medición de la similitud semántica, podemos representar los resultados en forma de tablas por medio de una base de datos espacial, en la cual por medio de tablas tendremos los resultados de las similitudes y las ubicaciones de donde se originaron o de donde serán utilizadas, por medio de consultas, podemos recuperar la lista de los resultados ranquedos los cuales pueden ser representados tanto en dispositivos móviles (Mobile GIS) o en contenido web (Web GIS), para una representación gráfica de los mismos.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>Para realizar este trabajo se utilizará RUP [7] el cual es un proceso de desarrollo de
software y junto con el Lenguaje Unificado de Modelado UML, constituye la metodología
estándar más utilizada para el análisis, implementación y documentación de sistemas
orientados a objetos, el objetivo de esta metodología es asegurar la producción de software
de alta calidad, que satisfaga las necesidades del usuario final dentro de un tiempo y
presupuesto predecible.
En la Figura siguiente se presenta de manera general y gráfica la secuencia de etapas
que se desarrollan en el Modelo RUP.
En cada una de la secuencias haremos uso de herramientas y técnicas que se
apeguen al paradigma de programación orientado a objetos.
Fases:
1. Inicio:
Alcanzar un acuerdo entre todos los interesados respecto a los objetivos del ciclo de
vida para el proyecto, generando el ámbito del proyecto, el caso de negocio, síntesis de
arquitectura posible y el alcance del proyecto.
2. Elaboración:
Establecimiento de la línea base para la Arquitectura del sistema y proporcionar una
base estable para el diseño y el esfuerzo de implementación de la siguiente fase, mitigando
la mayoría de los riesgos tecnológicos.
3. Construcción:
Completar el desarrollo del sistema basado en la línea base de la arquitectura.
4. Transición:
Garantizar que el software está listo para entregarlo a los usuarios.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
<div class='tablas_corpus'>
	<table>
		<Tesis>
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Grado_de_Tesis</td>
				<td width='1000'>
					<Grado_de_Tesis>Maestria</Grado_de_Tesis>
				</td>
			</tr >
			<tr>
				<td width='180' id='campos' >Metodologia</td>
				<td width='1000'>
					<Metodologia>4.1 Modelación del fenómeno electromagnético.
A fin de representar el calentamiento volumétrico en el proceso de desalado y
deshidratado de crudo se partió de las ecuaciones de Maxwell, con lo que se
obtuvo un modelo que representa la interacción de las microondas con el sistema
crudo-agua-sales. Tomando en cuenta la naturaleza armónica de los campos
electromagnéticos (que varían sus intensidades en forma senosoidal en el
tiempo), es posible usar una conversión fasorial para obtener las ecuaciones de
Maxwell, conocidas como ecuaciones fasoriales de Maxwell o en el dominio de la
frecuencia [14], [17] y [18].
Las ecuaciones de Maxwell en el dominio de la frecuencia forman un sistema
subdeterminado. Este problema se aborda por medio de establecer las relaciones
constitutivas que aportan una forma de relacionar también al material a ser
irradiado en la determinación de las magnitudes de los campos involucrados [17].
Se determinó una ecuación que se pueda resolver para el campo eléctrico y que
incluya los parámetros de interés del sistema involucrado, para de esta manera
poder simular en primera instancia el comportamiento de los campos
electromagnéticos en guías de onda y cavidades resonantes.
Posteriormente se procedió a determinar la frecuencia de trabajo, a diseñar una
guía de onda en una geometría en 3D para probar la ecuación por medio de una
simulación de la misma. Esto incluyó determinar las medidas de la misma el modo
de transmisión y la frecuencia de corte.
4.2 Selección de la frecuencia de operación.
Todo el equipo desarrollado para generar calentamiento volumétrico por lo regular
se diseña para trabajar en modo TE10 y en la frecuencia de 915 MHz o 2.45 GHz.
Dado que gran parte del espectro electromagnético que se encuentra en la
frecuencia de microondas, estas se utilizan para otras aplicaciones como
comunicaciones u operaciones con radar [24]. Se optó por seleccionar la
frecuencia de 2.45 GHz en el modo TE10 para simular el calentamiento volumétrico
en el material de interés, que en este caso es el sistema de crudo agua y sales.
4.3 Diseño de una guía de onda.
Cualquier diseño de equipo de calentamiento volumétrico hace indispensable el
diseño de una guía de onda que se adapte a las necesidades del problema. Para
fines de desarrollar una simulación más apegada a la realidad, se hizo necesario
diseñar y simular la ecuación obtenida en una guía de onda rectangular. Ésta será
la encargada de llevar (guiar) las ondas electromagnéticas desde el lugar en
donde se generan al lugar en donde han de aplicarse. Esto es necesario ya que,
inclusive para procesos tan sencillos como un horno de microondas doméstico, se
necesita una guía de onda para llevar las microondas a la cavidad en donde se
calientan los alimentos.
Dado que determinar las dimensiones de una guía de onda es un trabajo muy
complejo, se procedió a utilizar algunos parámetros sobre las guías de onda
disponibles comercialmente [2] [29] y con base en estos diseñar una que se
adapte a las necesidades del problema.
Se procedió a calcular la frecuencia de corte de ambas estructuras y la longitud de
onda esperada para la frecuencia propuesta. Se seleccionó la guía de onda WR-
430, por su frecuencia de corte inferior y por conveniencia de su tamaño, ya que
una frecuencia de corte inferior funciona como un filtro. Esto para evitar que las
ondas electromagnéticas que no se encuentran en la frecuencia apropiada
participen en el proceso.
Así se procedió a crear en un software para diseño asistido por computadora un
modelo tridimensional de la guía de onda basado en las dimensiones propuestas.
Se utilizó un software basado en el elemento finito para simular el comportamiento
de las ondas electromagnéticas en la guía de onda, basado en la ecuación
obtenida y tomando en cuenta las condiciones de frontera impuestas por la física
del problema.
4.4 Modelación del transporte de calor generado por el calentamiento volumétrico.
Partiendo del hecho de que se quiere aprovechar al máximo la interacción
de las microondas con el sistema en cuestión, se partió de un primer prototipo, en
donde el contenedor aprovecha al máximo los factores como el flujo de la
emulsión, considera la profundidad de penetración, y otros factores de interés.
Dada la naturaleza de las ondas electromagnéticas, no resulta de ninguna utilidad
modelar un fenómeno si no se toma en cuenta las dimensiones del dominio
implicado. Considerando todos estos factores se determinó que el prototipo más
apropiado sea el de un tubo de diámetro un poco menor a la dimensión horizontal
de la guía de onda rectangular. Esto con la finalidad de eliminar la necesidad de
otra cavidad resonante, el cual en la implementación del prototipo, en la sección del mismo que atraviese por la guía de onda estará hecho de cuarzo. El cuarzo es
un material casi transparente para las microondas, y este tubo de cuarzo a su vez
estará recubierto por fuera de un metal altamente conductor (cobre) para evitar
que las microondas escapen hacia el exterior o a zonas no deseadas.
De acuerdo con la teoría de los medios continuos que considera los objetos de
estudios como sistemas continuos finitos con fronteras bien definidas (se puede
contrastar contra la teoría cuántica) y a los antecedentes de trabajos directamente
relacionados con este, en uno de los cuales se está trabajando en un medidor de
la constante dieléctrica, se decidió considerar al sistema de crudo-agua-sales
como un medio isotrópico, esto también tomando en cuenta la alta estabilidad de
las diferentes fases del sistema y con el fin de poder simplificar la implementación
del modelo, esto se debe a que en los primeros intentos, el modelo saturaba la
capacidad de los equipos de cómputo disponibles, aún después de 7 horas de
procesamiento de un solo problema para reflejar el calentamiento volumétrico de 1
cm3
de agua, por lo tanto desde muy temprano en el trabajo se hizo necesario
considerar todas las optimizaciones posibles aplicables a la simulación.
En los problemas que tratan con fenómenos electromagnéticos es necesario
considerar la matriz de dispersión, que en resumen podemos describirla como una
cuantificación del efecto que pueden tener las diferentes fuentes de energía
electromagnética sobre otras fuentes que participen dentro del mismo sistema. Por
tanto procedimos a establecer la matriz de dispersión.
Dada la naturaleza de los problemas electromagnéticos y sus condiciones de
frontera se pudo dividir los dominios de estudios en forma simétrica, esto con el fin
de disminuir la cantidad de cálculos que realizo el equipo de cómputo que
teníamos disponible.
Partiendo desde una ecuación de balance de energía, se utilizó la ley de Fourier
que relaciona el flujo de energía desconocido con el gradiente de temperatura.
Para la simulación de la parte electromagnética solo se utilizaron las propiedades
de dos materiales el Cobre y el Aire.
Después se procedió a alimentar las propiedades del agua al modelo, cabe aclarar
que en este no se incluyeron fenómenos propios del agua como la ebullición o
evaporación, concentrándonos exclusivamente en el incremento de temperatura.
4.5 Acoplamiento del movimiento del fluido al transporte de calor.
Al igual que en otras partes del modelo, la parte que considera el movimiento del
fluido podría modelarse por separado y resolverse para considerarla dentro del
mismo, para esto podría utilizarse las ecuaciones de Navier-Stokes en caso de
que el fluido requiera de una consideración más exacta, pero en nuestro caso
dadas las investigaciones preliminares de otros trabajos relacionados con este y el
considerar que las cuestiones de transporte del sistema de crudo-agua-sales no
requieren de geometrías muy complejas, se consideró un movimiento del fluido en
la dirección de la coordenada Z del modelo
Al ser prácticamente dos modelos que se resuelven uno en el dominio de la
frecuencia y otro en el dominio del tiempo, se vuelven un poco complejas las
manipulaciones, pero se incluyeron otras condiciones de frontera para que el
modelo reflejara más las condiciones del proceso.
Se procedió a simular nuevamente el proceso con las nuevas condiciones de
frontera.
4.6 Validación del modelo.
Cabe mencionar que en [12], dadas las condiciones de los fenómenos
electromagnéticos el diseño de la simulación es también el diseño de la validación
y que aún sin la realización del prototipo físico, la simulación en [12] fue aceptada
como una publicación, y que el diseño a detalle del dispositivo validador también
fue aceptado como publicación por separado, esto sin que existan evidencias de
publicaciones posteriores de que estos prototipos hayan sido llevados a cabo.
Como un método de validación adicional se procederá a utilizar el mismo método
para reproducir el experimento que se llevó a cabo en [5], dado que este
experimento reporta la información necesaria para poder reproducirlo en una
simulación así como tablas de los resultados censados durante la ejecución del
experimento.
4.7 Experimento de Nour, Nour y Yunus en [5].
Para poder reproducir el experimento en [5] se tiene que primero modelar las
geometrías del microondas, en este experimento se reporta la utilización de un
microondas EMO 880 SS, pero no reportan las medidas del mismo, sobre todo las
medidas de su cavidad resonante ni de su guía de onda, dado que el diseño de cavidades para calentamiento volumétrico y su acoplamiento con las guías de
onda y el diseño de los respectivos iris es una labor extremadamente compleja, se
optó por utilizar las medidas de una cavidad conocida, como la del microondas de
laboratorio Perkin Elmer modelo PaarPhysicaMultiwave, se eligió este modelo en
particular porque las dimensiones de su guía de onda coinciden al menos en un
95% con las empleadas en la simulación numérica de nuestro trabajo de
investigación.
En cuanto al vaso de precipitado que contiene el fluido, este experimento no
menciona las dimensiones de este vaso, pero menciona la capacidad del mismo,
que es de 800 ml y hace referencia al vaso utilizado en el experimento publicado
en [10] el cuál si menciona las dimensiones.
A partir de estos datos duros se procedió a construir el modelo que representará
esta configuración. Se procedió a simular el calentamiento volumétrico para los
materiales implicados en el trabajo que son el agua y el crudo iraní a 20, 40, 60 y
80 segundos.</Metodologia>
				</td>
			</tr >
		</Tesis>
	</table>
</div>
</Informacion>
</body>
